[{"data_source": "Wikipedia", "date": "30-05-2022", "title": "Desmatamento no Brasil", "body": "O desmatamento no Brasil \u00e9 um dos grandes problemas ambientais que o pa\u00eds enfrenta na atualidade. V\u00e1rias s\u00e3o suas causas, e elas t\u00eam peso distinto nas diversas regi\u00f5es, sendo as mais importantes a convers\u00e3o das terras para a agricultura ou para a pecu\u00e1ria, a explora\u00e7\u00e3o madeireira, a grilagem de terras, a urbaniza\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o de infraestruturas como pontes, estradas e barragens. Os estados do Mato Grosso, Par\u00e1 e Rond\u00f4nia s\u00e3o os mais atingidos pelo desmatamento recente.\nDesde que o homem chegou ao atual territ\u00f3rio do Brasil, h\u00e1 milhares de anos, passou a produzir impacto ambiental em ciclos repetidos de desmatamento. Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas tamb\u00e9m devem ter provocado importantes rearranjos nas composi\u00e7\u00f5es florestais de amplas regi\u00f5es, mas o conhecimento do processo em \u00e9pocas t\u00e3o recuadas \u00e9 muito incompleto. A partir da conquista portuguesa em 1500 os dados come\u00e7am a ser mais abundantes, atestando que muitas florestas ca\u00edram, especialmente no litoral, para retirada de madeiras e uso agropecu\u00e1rio da terra. De l\u00e1 para c\u00e1 o problema se agravou profundamente. Estima-se que o pa\u00eds tinha originalmente cerca de 90% da sua \u00e1rea coberta por forma\u00e7\u00f5es florestais variadas, o restante constitu\u00eddo de campos, mas em 2000 a propor\u00e7\u00e3o total havia baixado para 62,3%. Regionalmente a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda mais preocupante. Alguns biomas espec\u00edficos tiveram redu\u00e7\u00f5es muito maiores, especialmente a Mata Atl\u00e2ntica, uma das florestas mais ricas em biodiversidade do mundo, da qual hoje resta menos de 13%, e em estado altamente fragmentado, o que acentua sua fragilidade.\nDesde os anos 1970 o desmatamento vem ganhando crescente evid\u00eancia nas m\u00eddias e vem sido combatido por crescente n\u00famero de cientistas, artistas, fil\u00f3sofos, juristas, educadores, ambientalistas e outros agentes, desencadeando uma vasta pol\u00eamica p\u00fablica que nos \u00faltimos anos se exacerbou de maneira intensa. As pesquisas cient\u00edficas e as iniciativas independentes para um desenvolvimento sustent\u00e1vel se multiplicam, o governo tem investido recursos no setor, mas isso tem sido muito pouco para assegurar uma mudan\u00e7a definitiva em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 sustentabilidade, e o governo tem sido duramente criticado por desencadear retrocessos graves em v\u00e1rios n\u00edveis que anulam os ganhos. Na d\u00e9cada de 2000 o Brasil apresentou uma n\u00edtida tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o na taxa anual de perdas. No entanto, continuava o l\u00edder mundial, seguido pela Indon\u00e9sia e a Austr\u00e1lia. A partir de 2013 o ritmo da devasta\u00e7\u00e3o voltou a crescer rapidamente, pondo a perder os avan\u00e7os conquistados na d\u00e9cada anterior.\nO desmatamento n\u00e3o \u00e9 um problema ambiental isolado. Ele est\u00e1 intimamente ligado a outros danos ecossist\u00eamicos, como o decl\u00ednio da biodiversidade, a polui\u00e7\u00e3o, a invas\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas e o aquecimento global, e essa intera\u00e7\u00e3o os refor\u00e7a mutuamente, gerando efeitos negativos que s\u00e3o muitas vezes irrevers\u00edveis. Mais do que isso, o desmatamento no Brasil tem sido repetidamente associado ao crescimento da viol\u00eancia no campo, ao \u00eaxodo rural, \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e institucional, \u00e0s migra\u00e7\u00f5es, \u00e0 desintegra\u00e7\u00e3o de comunidades ind\u00edgenas e tradicionais, ao empobrecimento cultural, a problemas de sa\u00fade p\u00fablica e outras quest\u00f5es de ampla repercuss\u00e3o, al\u00e9m de acarretar importantes preju\u00edzos econ\u00f4micos. O problema \u00e9 grave no Brasil, tem ra\u00edzes culturais antigas e muitas ramifica\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o parece estar perto de uma solu\u00e7\u00e3o definitiva, enfrentando maci\u00e7a press\u00e3o de setores conservadores e do agroneg\u00f3cio. Os especialistas afirmam que s\u00e3o necess\u00e1rias medidas muito mais en\u00e9rgicas de combate, que levem em considera\u00e7\u00e3o os dados cient\u00edficos antes do que os interesses pol\u00edticos e econ\u00f4micos, e que incluam uma educa\u00e7\u00e3o da sociedade em larga escala, pois grande parte do problema deriva da escassa informa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico em geral sobre a decisiva influ\u00eancia dos seus h\u00e1bitos e formas de pensamento e vida na degrada\u00e7\u00e3o das florestas e de todo o meio ambiente, e sobre as repercuss\u00f5es negativas em larga escala que disso derivam, em preju\u00edzo tanto da natureza como da qualidade de vida das pessoas.\n\nS\u00edntese hist\u00f3rica\nH\u00e1 ind\u00edcios de que o homem vem provocando o desmatamento desde que chegou ao atual territ\u00f3rio do Brasil, h\u00e1 milhares de anos, mas \u00e9 dif\u00edcil estimar o ritmo e a extens\u00e3o do processo naqueles tempos remotos. As evid\u00eancias correspondentes a algumas regi\u00f5es amaz\u00f4nicas indicam que \u00e1reas extensas sofreram clareamento, que depois foi revertido por recupera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea da mata quando as terras foram abandonadas. Isso parece ter acontecido em ciclos repetidos. Modifica\u00e7\u00f5es importantes na composi\u00e7\u00e3o e cobertura florestal de muitas regi\u00f5es tamb\u00e9m ocorreram por virtude de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, at\u00e9 a relativa estabiliza\u00e7\u00e3o do clima por volta de 4 mil anos atr\u00e1s. A partir da chegada dos portugueses, em 1500, iniciou-se um novo ciclo de desmatamento, que at\u00e9 o presente n\u00e3o cessou. Um dos primeiros recursos naturais do pa\u00eds que eles exploraram foi o pau-brasil, \u00e1rvore cuja madeira produz um corante vermelho muito apreciado naquele tempo. Abundava no litoral, mas a sua procura foi t\u00e3o intensa que a esp\u00e9cie foi quase extinta.No entanto, segundo estudo de Shawn William Miller, o sistema portugu\u00eas de explora\u00e7\u00e3o madeireira nos s\u00e9culos seguintes se revelou muito ineficiente, sendo a \u00fanica na\u00e7\u00e3o colonialista que sofreu uma escassez sistem\u00e1tica de madeiras num contexto de abund\u00e2ncia. A despeito de serem lan\u00e7adas algumas regulamenta\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o e do monop\u00f3lio real sobre as madeiras de lei, as perdas foram intensas durante a fase colonial, principalmente por causa do avan\u00e7o da agricultura. O monop\u00f3lio em particular foi a causa de grande desmatamento, pois muitos propriet\u00e1rios de terras costumavam queimar toda a floresta que possu\u00edam, apenas para evitar a interfer\u00eancia do governo em suas atividades. Nesta fase, o litoral foi a regi\u00e3o mais afetada.Durante o imp\u00e9rio a situa\u00e7\u00e3o piorou. O pa\u00eds iniciava sua industrializa\u00e7\u00e3o, a popula\u00e7\u00e3o aumentava exigindo novas \u00e1reas e mais recursos naturais para consumo, e v\u00e1rias regi\u00f5es receberam grandes levas de imigrantes no intuito de coloniz\u00e1-las, abrindo espa\u00e7os em terras virgens. Tamb\u00e9m foram abertas grandes planta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 e algod\u00e3o, e a cana-de-a\u00e7\u00facar, que j\u00e1 havia provocado grandes estragos nas matas do Nordeste durante o per\u00edodo colonial, continuou a ser cultivada em larga escala.Nos dois primeiros ter\u00e7os do s\u00e9culo XX o ritmo de desmatamento se intensificou ainda mais em quase todas as regi\u00f5es. Get\u00falio Vargas, nos anos 1940, foi o primeiro presidente a lan\u00e7ar um grande plano de ocupa\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o da Bacia Amaz\u00f4nica, mas os planos n\u00e3o se materializaram gra\u00e7as \u00e0s dificuldades de acesso, e a regi\u00e3o permaneceria praticamente intacta at\u00e9 os anos 1970, com o desmatamento concentrado nas outras partes do pa\u00eds. Na d\u00e9cada seguinte, por\u00e9m, Juscelino Kubitschek concretizou um grande avan\u00e7o em dire\u00e7\u00e3o ao centro do Brasil atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o da nova capital nacional, Bras\u00edlia, que passou a ser um destino para muitas levas de migrantes, estimulando a ocupa\u00e7\u00e3o do Centro-Oeste. Por outro lado, come\u00e7aram a aparecer importantes marcos legais para a prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural brasileiro, como o C\u00f3digo das \u00c1guas e o primeiro C\u00f3digo Florestal, bem como institui\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os dedicados ao meio ambiente, como o Servi\u00e7o Florestal do Brasil. Durante o governo militar os planos de integra\u00e7\u00e3o nacional e ocupa\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia voltaram \u00e0 pauta principal; abriram-se grandes estradas de acesso, como a Transamaz\u00f4nica, a coloniza\u00e7\u00e3o foi estimulada, fixaram-se agricultores e pecuaristas, e tamb\u00e9m esta regi\u00e3o come\u00e7ou a experimentar perdas aceleradas, mesmo que o governo estabelecesse novas leis de prote\u00e7\u00e3o, como o segundo C\u00f3digo Florestal, considerado avan\u00e7ado para a \u00e9poca, e procedimentos de manejo e controle, criando para tanto o Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal e o Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria. Al\u00e9m disso, foi iniciado um programa de reflorestamento de \u00e1reas degradadas. Por\u00e9m, este programa se revelou excessivamente custoso, e, privilegiando esp\u00e9cies ex\u00f3ticas como o Pinus e o Eucalyptus, gerou novos e importantes impactos ambientais.\n\nAinda na d\u00e9cada de 1970, acompanhando um movimento mundial, come\u00e7ou a se fortalecer e disseminar o ativismo ecol\u00f3gico, crescendo sobre ensaios isolados que surgiram a partir da d\u00e9cada de 1940, sinalizando que a sociedade brasileira passava a prestar mais aten\u00e7\u00e3o aos problemas ambientais, que a esta altura j\u00e1 se faziam evidentes, e a exigir mudan\u00e7as no paradigma desenvolvimentista dos anos 50-60. Depois da pioneira Uni\u00e3o Protetora da Natureza, criada em 1965 em S\u00e3o Leopoldo, que teve curta exist\u00eancia e atua\u00e7\u00e3o limitada, em 1971 foi fundada em Porto Alegre a ONG ambientalista Agapan, at\u00e9 hoje em atividade, e cujo din\u00e2mico exemplo seria multiplicado em todo o Brasil. Entre os l\u00edderes desta rea\u00e7\u00e3o popular estavam Jos\u00e9 Lutzenberger e Augusto Ruschi. Mesmo que na \u00e9poca houvesse pesada censura pol\u00edtica e repress\u00e3o a movimentos populares, a imprensa apoiou a mobiliza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e o governo respondeu a ela de forma tolerante, tamb\u00e9m porque houve alguma press\u00e3o internacional neste sentido. Em 1974 foi criada, subordinada ao Minist\u00e9rio do Interior, a Secretaria Especial de Meio Ambiente, que pouco atuou, e que deu lugar, em 1985, ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA). No ano seguinte foi fundado o Partido Verde do Brasil, o primeiro a ter uma pauta de reivindica\u00e7\u00f5es centrada no ambientalismo. Alguns n\u00fameros sobre a \u00e1rea coberta por mata entre o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o europeia e esta \u00e9poca d\u00e3o uma ideia da extens\u00e3o do desmatamento:\nEm 1988, com o regime pol\u00edtico j\u00e1 redemocratizado, foi elaborada uma nova Constitui\u00e7\u00e3o, dedicando um cap\u00edtulo inteiro ao meio ambiente e atribuindo maior poder aos estados para legislar. Em 1989 foi criado o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente (Ibama), reunindo em si as atribui\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios outros \u00f3rg\u00e3os precedentes. Tamb\u00e9m nesta \u00e9poca come\u00e7aram a ser dados incentivos econ\u00f4micos para a preserva\u00e7\u00e3o, passou a ser exigido um relat\u00f3rio de impacto ambiental para obras e interven\u00e7\u00f5es em \u00e1reas naturais. Mesmo com todos esses avan\u00e7os, o desmatamento progrediu em ritmo acelerado, j\u00e1 que as novas pol\u00edticas ambientais pouco puderam fazer contra a for\u00e7a esmagadora do modelo econ\u00f4mico insustent\u00e1vel que prevalece. Somente na Amaz\u00f4nia Legal, entre entre 1988 e 1999 foram perdidos 19,18 milh\u00f5es de hectares. A redu\u00e7\u00e3o nas verbas para a fiscaliza\u00e7\u00e3o e combate ao desmatamento, junto com a desestrutura\u00e7\u00e3o do Ibama e outros \u00f3rg\u00e3os associados nos anos 1990, tamb\u00e9m foram fatores importantes. O tema, no entanto, nesta altura j\u00e1 se havia tornado popular, e a bibliografia cient\u00edfica sobre ele se multiplicou.\n\nPanorama recente\nEntre 1990 e 2000 o pa\u00eds perdeu mais 22 milh\u00f5es de hectares de florestas, e entre 2000 e 2005 se tornou o maior desmatador do mundo, respondendo por 47% das perdas globais, embora as \u00e1reas protegidas se ampliassem bastante, praticamente dobrando sua \u00e1rea. e grandes recursos tenham sido destinados \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o, monitoramento e infraestrutura. Ent\u00e3o o ritmo de desmatamento come\u00e7ou a reduzir significativamente, atingindo um recorde em 2012, com a menor taxa em 24 anos, segundo dados do governo. Esse per\u00edodo positivo se deve a uma s\u00e9rie de medidas, entre elas a grande expans\u00e3o das \u00e1reas protegidas; a chamada \"morat\u00f3ria da soja\", que imp\u00f4s impedimentos \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o do produto cultivado em \u00e1reas de desmatamento recente; uma fiscaliza\u00e7\u00e3o e penaliza\u00e7\u00e3o intensificadas; a restri\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito a desmatadores, e a redu\u00e7\u00e3o da compra pelos frigor\u00edficos de carne de fazendas que desmataram ilegalmente. Mesmo assim, entre 1997 e 2013, somente na regi\u00e3o da Amaz\u00f4nia Legal, foi perdida uma \u00e1rea de florestas que equivale quase ao tamanho do estado de S\u00e3o Paulo. 350 mil km2 foram desmatados somente no estado de Mato Grosso. Todos os outros biomas tamb\u00e9m foram severamente impactados.Em 2013, no entanto, a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o reverteu, e o desmatamento voltou a crescer r\u00e1pido. Na Amaz\u00f4nia, entre agosto de 2012 e junho de 2013 as perdas acumuladas chegaram a 1.885 quil\u00f4metros quadrados, o que representou um aumento de 103% em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior. As \u00e1reas degradadas, por sua vez, se expandiram mais de 1.000%. Entre 2013 e 2014 o desmatamento aumentou em 467%, e as \u00e1reas degradadas cresceram 1.070%. Entre janeiro de 2014 e janeiro de 2015, o desmatamento cresceu 169%, e as \u00e1reas degradadas, 1.116%. Em fevereiro do mesmo ano, a taxa de crescimento foi de 282% em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro do ano anterior. De agosto de 2015 a julho de 2016 o ritmo de destrui\u00e7\u00e3o cresceu cerca de 30%, incidindo mais nos estados do Par\u00e1, Mato Grosso, Rond\u00f4nia e Amazonas. Em abril de 2020 a taxa de desmatamento atingiu o maior n\u00edvel dos \u00faltimos dez anos, de acordo com dados do Imazon, com 529 km\u00b2 de perdas neste m\u00eas, um aumento de 171% em rela\u00e7\u00e3o a abril de 2019.O desmatamento vem recebendo muita aten\u00e7\u00e3o dos estudiosos e ocupa h\u00e1 anos consider\u00e1vel espa\u00e7o nas m\u00eddias, tornando-se o centro de uma grande e inflamada controv\u00e9rsia p\u00fablica. O governo de Dilma Rousseff reconheceu que o desmatamento \u00e9 um desafio dif\u00edcil de conter, mas sustentava que suas pol\u00edticas eram s\u00f3lidas e efetivas, que o meio ambiente era uma prioridade e que o pa\u00eds era um modelo de gest\u00e3o ambiental para as outras na\u00e7\u00f5es. A redu\u00e7\u00e3o acumulada no ritmo da desfloresta\u00e7\u00e3o at\u00e9 2013 foi amplamente reconhecida e foi elogiada at\u00e9 pela ONU, mas seu governo foi acusado, por ambientalistas, cientistas, educadores, artistas, juristas e outros personagens de proje\u00e7\u00e3o, de fazer de toda a quest\u00e3o ambiental uma simples jogada pol\u00edtica, aplacando de um lado algumas necessidades mas de outro favorecendo interesses econ\u00f4micos abusivos, quando n\u00e3o criminosos, que provocam danos n\u00e3o compensados pelos ganhos, sendo considerado por eles como a pior administra\u00e7\u00e3o das \u00faltimas d\u00e9cadas na abordagem dos problemas socioambientais. De especial impacto foi a aprova\u00e7\u00e3o do Novo C\u00f3digo Florestal, a despeito da maci\u00e7a oposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e da comunidade cient\u00edfica, considerado um dos maiores retrocessos nesta \u00e1rea e um dos que desencadear\u00e3o efeitos em mais larga escala, permitindo a anistia a desmatadores e grileiros, desobrigando a recomposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas desmatadas e reduzindo as \u00e1reas protegidas e a Reserva Legal, entre outros aspectos.\n \n\nNo governo de Michel Temer a situa\u00e7\u00e3o piorou. Embora o governo tenha comemorado a redu\u00e7\u00e3o da taxa de derrubada na Amaz\u00f4nia entre agosto de 2016 e julho de 2017, o presidente foi acusado pelo Greenpeace e outros grupos ambientalistas de maquiar os dados e ignorar retrocessos em outros aspectos. Por press\u00e3o da bancada ruralista no Congresso, foram aprovados v\u00e1rias medidas e decretos com impactos sobre o ambiente, incluindo a redu\u00e7\u00e3o de \u00e1reas j\u00e1 protegidas, congelamento das demarca\u00e7\u00f5es de terras ind\u00edgenas, legaliza\u00e7\u00e3o da grilagem de terras de at\u00e9 2.500 hectares, supress\u00e3o de direitos de povos e comunidade tradicionais e popula\u00e7\u00f5es camponesas, anistia a crimes ambientais e d\u00edvidas do agroneg\u00f3cio, libera\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos e redu\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias para o licenciamento ambiental. Como resultado desse contexto, segundo dados do Imazon, em 2018 as perdas na Amaz\u00f4nia voltaram a crescer na taxa de 39%. A verba para pesquisa e manuten\u00e7\u00e3o de programas ambientais oficiais ao mesmo tempo declinou drasticamente, e em 2017 o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente perdeu quase metade dos seus recursos. Um estudo publicado por pesquisadores brasileiros na revista Nature Climate Change indicou que as pol\u00edticas pr\u00f3-desmatamento do governo Temer poderiam custar ao pa\u00eds um preju\u00edzo econ\u00f4mico da ordem de 2 trilh\u00f5es de d\u00f3lares. O desmatamento na Amaz\u00f4nia entre 1970 e 2017 foi de 768.935 quil\u00f4metros quadrados, uma \u00e1rea duas vezes maior que a da Alemanha.Com a entrada do governo Bolsonaro em 2019 e a escolha de Ricardo Salles para a pasta do Ambiente, a situa\u00e7\u00e3o piorou ainda mais. Desde a campanha eleitoral a perspectiva da sua vit\u00f3ria preocupou os ambientalistas e foi ligada a uma acelera\u00e7\u00e3o nos \u00edndices de desmatamento e viol\u00eancia contra fiscais. Seu governo tem sido acusado pelos ambientalistas e cientistas em peso como uma grande amea\u00e7a \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental no pa\u00eds, e em poucos meses de atua\u00e7\u00e3o efeitos j\u00e1 se fizeram sentir. De agosto de 2018 a abril de 2019 a devasta\u00e7\u00e3o ilegal atingiu uma m\u00e9dia de 52 hectares da floresta por dia, mas chegando em maio de 2019 o desmatamento passou a ser de 19 hectares por hora, o dobro do registrado no mesmo per\u00edodo em 2018. Em julho de 2019 a \u00e1rea desmatada foi de 2.254 km2, o que corresponde a um aumento de 278% em rela\u00e7\u00e3o a julho de 2018. Outras medidas que t\u00eam agido em favor do desmatamento s\u00e3o o desmantelamento de \u00f3rg\u00e3os reguladores e t\u00e9cnicos ligados ao ambiente como o IBAMA, a Funai e o ICMBio, com ampla reorganiza\u00e7\u00e3o administrativa e remo\u00e7\u00e3o de pessoal especializado de cargos cr\u00edticos, muitas vezes substitu\u00eddos por militares, redu\u00e7\u00e3o de verbas e pessoal, desest\u00edmulo \u00e0s a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o e combate \u00e0s ilegalidades, altera\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o, dissemina\u00e7\u00e3o de noticias falsas ou enganosas, e desestrutura\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de demarca\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o e terras ind\u00edgenas.A pol\u00edtica ambiental do governo Bolsonaro \u2014 que \u00e9 apoiada por governadores e prefeitos e outros pol\u00edticos influentes \u2014 tem sido o centro de uma pol\u00eamica permanente, e um estudo do Instituto Socioambiental mostrou que, al\u00e9m das medidas concretas em desfavor do ambiente, o simples discurso oficial tem exercido um efeito direto para o aumento do desmatamento. Para os ambientalistas a inten\u00e7\u00e3o do governo \u00e9 sujeitar inteiramente o meio ambiente aos interesses do mercado, em geral beneficiando o agroneg\u00f3cio, mineradoras e empreiteiras, mas ao mesmo tempo n\u00e3o leva em conta o custo do desmatamento, que repercute negativamente sobre o mercado e a sociedade. Acusam o governo tamb\u00e9m de manter uma postura em geral de nega\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, fazendo ataques a institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e ensino e desacreditando conhecimentos cient\u00edficos consolidados. Segundo o Instituto Socioambiental, \"na pr\u00e1tica, o pa\u00eds continua sem uma estrat\u00e9gia que substitua o antigo Plano de A\u00e7\u00e3o para Preven\u00e7\u00e3o e Combate ao Desmatamento na Amaz\u00f4nia, lan\u00e7ado em 2004 e engavetado pela gest\u00e3o atual. [...] Salles foi o principal respons\u00e1vel pela paralisa\u00e7\u00e3o do Fundo Amaz\u00f4nia, criado justamente como compensa\u00e7\u00e3o pela redu\u00e7\u00e3o dos desmatamentos e maior financiador atual de projetos de conserva\u00e7\u00e3o da floresta no pa\u00eds, mantido com recursos da Noruega e Alemanha, principalmente\". Segundo Luiza Lima, da equipe de Pol\u00edticas P\u00fablicas do Greenpeace Brasil, \"com Bolsonaro, garimpeiros, grileiros e madeireiros se sentem cada dia mais encorajados a avan\u00e7arem em suas pr\u00e1ticas ilegais, a partir de declara\u00e7\u00f5es irrespons\u00e1veis e falta de a\u00e7\u00e3o efetiva no combate ao crime organizado. Mas, quando se trata de governabilidade, a aus\u00eancia de a\u00e7\u00e3o \u00c9 uma a\u00e7\u00e3o\". Em maio de 2019 todos os antigos ministros do Meio Ambiente ainda vivos se reuniram para publicar um manifesto supra-partid\u00e1rio onde acusaram o ministro Salles e Bolsonaro de promoverem ativa e deliberadamente um programa sistem\u00e1tico de anula\u00e7\u00e3o de todas as conquistas ambientais das \u00faltimas d\u00e9cadas. Em 2019 um grupo de mais de 600 cientistas europeus e 300 organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas publicaram uma carta aberta na revista Science, solicitando ajuda \u00e0 Uni\u00e3o Europeia, para que pressionasse o governo Bolsonaro para induzi-lo a respeitar o meio ambiente e os direitos humanos. Em nota oficial, a Associa\u00e7\u00e3o dos Pesquisadores Cient\u00edficos do Estado de S\u00e3o Paulo lamentou a nomea\u00e7\u00e3o de Salles e disse que ela \"constitui um ataque do futuro governo federal \u00e0s pol\u00edticas ambientais no Brasil, uma vez que o gestor j\u00e1 provou ser incapaz de entender a import\u00e2ncia da ci\u00eancia para o desenvolvimento nacional e demonstrou ter liga\u00e7\u00f5es estreitas com representantes de setores que n\u00e3o t\u00eam qualquer compromisso com a educa\u00e7\u00e3o ambiental, a bioecologia e a conserva\u00e7\u00e3o da natureza\".\n\nCausas e intera\u00e7\u00f5es\nCultura, sociedade e mercado\nO desmatamento \u00e9 um problema global, e tem sido objeto de muito estudo, debate e preocupa\u00e7\u00e3o internacional, devido \u00e0 grande import\u00e2ncia das florestas para a preserva\u00e7\u00e3o da vida na Terra e para o sustento da civiliza\u00e7\u00e3o humana. A causa mais essencial do desmatamento global \u00e9 o explosivo aumento da popula\u00e7\u00e3o humana, gerando uma acelera\u00e7\u00e3o exponencial na demanda por recursos naturais e espa\u00e7o para habita\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de atividades agropecu\u00e1rias para produ\u00e7\u00e3o de alimento. Os tr\u00f3picos s\u00e3o as regi\u00f5es mais afetadas, e o Brasil est\u00e1 na dianteira da devasta\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, h\u00e1 outras causas estruturais, de natureza cultural, decorrentes de uma vis\u00e3o de mundo fundamentada na ideia err\u00f4nea de que a natureza \u00e9 um bem inesgot\u00e1vel, e na tradi\u00e7\u00e3o eticamente question\u00e1vel de que ela deve acima de tudo servir o homem, negando ou relativizando seu valor de exist\u00eancia, quando na verdade o homem depende dela, mas ela n\u00e3o depende do homem. Este \u00e9 um fen\u00f4meno geral, e n\u00e3o se limita ao Brasil, mas n\u00e3o deixa por isso de ser fundamental e efetivo tamb\u00e9m nacionalmente. Ainda n\u00e3o se formou uma vis\u00e3o consensual na sociedade de que a natureza n\u00e3o estorva o progresso, ao contr\u00e1rio, o fomenta, e que deve ser preservada n\u00e3o por sentimentalismo, mas porque seus recursos s\u00e3o finitos, e porque as pessoas de todos os n\u00edveis sociais precisam desses recursos para sobreviver em todas as etapas de sua exist\u00eancia.As florestas do Brasil, com sua rica biodiversidade, s\u00e3o vitais para o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o brasileira e global, dando-lhes produtos, materiais e subst\u00e2ncias que lhe servem de alimento e fonte de energia, s\u00e3o usados para fabrica\u00e7\u00e3o de roupas e tecidos, objetos utilit\u00e1rios, habita\u00e7\u00f5es, rem\u00e9dios e outros bens de consumo, e lhe prestam ainda outros inestim\u00e1veis servi\u00e7os ambientais purificando o ar, regulando o clima, tornando as \u00e1guas limpas e criando solos f\u00e9rteis, por exemplo. Al\u00e9m disso, os ambientes naturais bem preservados estimulam o turismo ecol\u00f3gico e suas qualidades paisag\u00edsticas s\u00e3o fonte de desfrute est\u00e9tico e inspira\u00e7\u00e3o art\u00edstica. Justifica-se, assim, a import\u00e2ncia de sua preserva\u00e7\u00e3o, e entende-se o motivo pelo qual sua perda necessariamente deve produzir grandes preju\u00edzos para a sociedade em in\u00fameros aspectos.\n\nApesar de a import\u00e2ncia imensa das florestas ser autoevidente, isso n\u00e3o tem se traduzido em uma mobiliza\u00e7\u00e3o suficiente para assegurar sua prote\u00e7\u00e3o no longo prazo, tanto que o desmatamento no Brasil n\u00e3o p\u00e1ra de crescer, e depois de alguns anos de otimismo com taxas em queda, de novo vem acelerando. Nem a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 suficientemente avisada de como seu modo de vida conduz ao desmatamento e do que cada pessoa pode fazer individualmente para evit\u00e1-lo, ou n\u00e3o sente o problema como grande ou pr\u00f3ximo a si o bastante para justificar sua aten\u00e7\u00e3o e esfor\u00e7o. No entanto, um cidad\u00e3o do Rio de Janeiro, por exemplo, pensar que o desmatamento nos confins do Par\u00e1 n\u00e3o afeta sua vida \u00e9 um erro, pois j\u00e1 foi amplamente demonstrado que os efeitos indiretos recaem sobre todos os brasileiros e repercutem at\u00e9 globalmente. Os movimentos ecol\u00f3gicos das \u00faltimas d\u00e9cadas est\u00e3o conseguindo modificar e ampliar essa percep\u00e7\u00e3o e esclarecer muito p\u00fablico, mas a vis\u00e3o antiga ainda predomina, fortalecida por pol\u00edticos influentes, por um empresariado poderoso ligado ao agroneg\u00f3cio, \u00e0s ind\u00fastrias, madeireiras, mineradoras e empreiteiras, e por todo o atual sistema de produ\u00e7\u00e3o, consumo e mercado. O uso dos recursos naturais no pa\u00eds em geral prima pela baixa efici\u00eancia, pelo alto desperd\u00edcio e pela insustentabilidade, haja vista os crescentes impactos n\u00e3o s\u00f3 nas florestas, mas em v\u00e1rios outros n\u00edveis, como a polui\u00e7\u00e3o, as invas\u00f5es de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas e o decl\u00ednio geral da biodiversidade. Refletindo uma opini\u00e3o que \u00e9 consensual entre a comunidade cient\u00edfica, diz o pesquisador Ronaldo Seroa da Motta, do Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada:\n\n\"Os custos da degrada\u00e7\u00e3o n\u00e3o incidem sobre os que degradam, mas recaem sobre a sociedade como um todo e sobre as gera\u00e7\u00f5es futuras. Observa-se, assim, que o uso do meio ambiente gera externalidades que s\u00e3o custos ambientais n\u00e3o reconhecidos no sistema de pre\u00e7os e, portanto, externos \u00e0s fun\u00e7\u00f5es de custo e de demanda. Consequentemente, o sistema de pre\u00e7os de mercado n\u00e3o gera incentivos apropriados para o uso eficiente dos recursos naturais, os quais, tratados como recursos livres ou de custo muito baixo, tendem a ser superexplorados. Dessa forma, j\u00e1 \u00e9 amplamente reconhecida a necessidade de internalizar os custos ambientais nas atividades de produ\u00e7\u00e3o e consumo de forma a induzir a mudan\u00e7a do padr\u00e3o de uso dos recursos naturais\".Semelhante \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o do professor da USP Carlos Bacha, para quem o desmatamento no Brasil tem se caracterizado pela irregularidade, insustentabilidade e baixo aproveitamento dos recursos florestais:\n\"O processo de desmatamento tem sido feito de forma desordenada. A riqueza florestal existente foi, na maioria das vezes, apenas queimada, sem que a madeira pudesse ser aproveitada, e destruindo-se ecossistemas que n\u00e3o podem mais ser recuperados integralmente. A abund\u00e2ncia de terras no pa\u00eds, associada com a expans\u00e3o do sistema de transporte, fez com que a necessidade de ampliar a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria fosse atendida por novas \u00e1reas para plantio, ao inv\u00e9s de se melhorar a explora\u00e7\u00e3o de terras j\u00e1 desmatadas\".\n\nA partir daquelas causas fundamentais, desenvolvem-se suas causas diretas. No Brasil presentemente predominam o desmatamento para convers\u00e3o do terreno \u00e0 agropecu\u00e1ria, especialmente a planta\u00e7\u00e3o de soja e cria\u00e7\u00e3o de gado bovino; a procura de madeira para constru\u00e7\u00e3o, marcenaria ou para uso combust\u00edvel, a derrubada para ocupa\u00e7\u00e3o ilegal de terras (a grilagem), o crescimento das zonas urbanizadas, e a cria\u00e7\u00e3o de infraestruturas como pontes, estradas e represas. O agroneg\u00f3cio tem sido de longe o principal fator de perda florestal. Entre 2000 e 2010, segundo o IBGE, foi respons\u00e1vel pelo desaparecimento de 236 600 quil\u00f4metros quadrados de florestas, 65% para abertura de lavouras e o restante para cria\u00e7\u00e3o de pastagens. As perdas recentes poderiam ter sido evitadas, porque o pa\u00eds j\u00e1 tem de 15 a 20 milh\u00f5es de hectares de terras j\u00e1 desmatadas que est\u00e3o ociosas, que poderiam ser remanejadas em vez de se optar pela abertura de novas \u00e1reas. Al\u00e9m disso, as pastagens brasileiras, que ocupam cerca de 166 milh\u00f5es de hectares, duas vezes mais que a \u00e1rea agr\u00edcola, s\u00e3o muito mal aproveitadas e resultam em baixa produtividade.Os m\u00e9todos mais usados para desmatar s\u00e3o a derrubada mec\u00e2nica e a queimada. Na Amaz\u00f4nia tem se tornado comum a destrui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das matas com herbicidas, talvez o pior de todos os m\u00e9todos, j\u00e1 que al\u00e9m de erradicar a floresta contamina os solos e os mananciais h\u00eddricos, afetando tamb\u00e9m a sa\u00fade humana de forma direta.Defici\u00eancias na infraestrutura material e humana de fiscaliza\u00e7\u00e3o e monitoramento, incoer\u00eancias nas pol\u00edticas, o crime organizado, as atividades mineradoras, a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, produ\u00e7\u00e3o de biodiesel, polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, a contamina\u00e7\u00e3o dos solos por agrot\u00f3xicos, a coleta predat\u00f3ria de esp\u00e9cies ornamentais, aliment\u00edcias ou medicinais, invas\u00f5es e reflorestamentos com esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, dificuldades na demarca\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas e \u00e1reas protegidas, sistemas de manejo florestal ineficientes, bem como inconsist\u00eancias nas metodologias de estudo, tamb\u00e9m s\u00e3o fatores que influem muito negativamente na conserva\u00e7\u00e3o das florestas.Em 2010 haviam sido registradas 330 esp\u00e9cies invasoras no pa\u00eds, que competem agressivamente com esp\u00e9cies nativas, a ponto de colocar algumas em decl\u00ednio. Em 2012 o Brasil tinha 1.088 esp\u00e9cies nativas amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o pela ca\u00e7a, pesca ou coleta predat\u00f3ria, perda ou degrada\u00e7\u00e3o de habitats, polui\u00e7\u00e3o e outros impactos que atuam de maneira sin\u00e9rgica ao desmatamento, incluindo as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Somente na Mata Atl\u00e2ntica, o bioma mais devastado, s\u00e3o mais de 500 esp\u00e9cies em risco, algumas em perigo cr\u00edtico. Sendo que todas as esp\u00e9cies dependem de outras para sobreviver, as perdas na biodiversidade revertem negativamente sobre as florestas provocando degrada\u00e7\u00e3o adicional, e geram preju\u00edzos econ\u00f4micos e sociais.\n\nPol\u00edticas p\u00fablicas\nO plano dos governos para o desenvolvimento da na\u00e7\u00e3o s\u00e3o em geral considerados contradit\u00f3rios, estabelecendo programas em outras \u00e1reas que s\u00e3o incompat\u00edveis com seu pr\u00f3prio programa ambiental por aumentarem direta ou indiretamente os danos \u00e0s florestas, a outros ecossistemas e \u00e0 biodiversidade, ou por apresentarem solu\u00e7\u00f5es improvisadas, imediatistas ou ultrapassadas, muitas vezes em megaprojetos que se tornam po\u00e7os-sem-fundo de recursos p\u00fablicos, com escasso retorno ou mesmo dano positivo para as popula\u00e7\u00f5es diretamente afetadas. Podem ser citados como exemplos dessa ambiguidade a fraca regula\u00e7\u00e3o e os grandes incentivos ao agroneg\u00f3cio, setor especialmente sens\u00edvel porque \u00e9 tenazmente defendido por uma grande bancada no Congresso e responde por cerca de 23% do PIB e 44% das exporta\u00e7\u00f5es (dados de 2017), \u00e0 ind\u00fastria automobil\u00edstica, \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis poluidores como o petr\u00f3leo e o carv\u00e3o, aos cultivos transg\u00eanicos e ao uso de agrot\u00f3xicos, o projeto de transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco, o relaxamento de medidas de controle e a grande multiplica\u00e7\u00e3o de projetos hidrel\u00e9tricos em \u00e1reas protegidas ou onde existem esp\u00e9cies amea\u00e7adas, povos ind\u00edgenas e s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. Tamb\u00e9m deve ser lembrada a cr\u00f4nica falta de verbas para o Ibama, \u00f3rg\u00e3o que supervisiona a aplica\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental do pa\u00eds, e o recente desmantelamento da pol\u00edtica ambiental e dos seus \u00f3rg\u00e3os reguladores, especialmente nos governos Temer e Bolsonaro. Na avalia\u00e7\u00e3o de Philip Fearnside, um dos maiores especialistas mundiais em sustentabilidade e temas ambientais amaz\u00f4nicos,\n\n\"O elemento fundamental para reduzir a velocidade do desmatamento, e um dia par\u00e1-lo, \u00e9 a vontade pol\u00edtica para fazer isto. Fluxos monet\u00e1rios dos servi\u00e7os ambientais da redu\u00e7\u00e3o da velocidade do desmatamento poderiam prover a motiva\u00e7\u00e3o para isto, assim como a motiva\u00e7\u00e3o poderia vir dos impactos diretos do Brasil, tais como a perda de provis\u00e3o de \u00e1gua para os principais centros de popula\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds na regi\u00e3o centro-sul. Acima de tudo, os l\u00edderes do pa\u00eds t\u00eam que ter a confian\u00e7a que a a\u00e7\u00e3o de governo realmente pode frear, ou mesmo parar, o desmatamento. Existe uma forte tend\u00eancia para as pessoas verem a Amaz\u00f4nia em termos fatalistas, incluindo tanto o desmatamento como as conseq\u00fc\u00eancias da mudan\u00e7a clim\u00e1tica. Mas estas mudan\u00e7as dependem de decis\u00f5es humanas. N\u00f3s temos livre-arb\u00edtrio, e n\u00f3s temos que ter a coragem para us\u00e1-lo\".Al\u00e9m disso, s\u00e3o muitas as evid\u00eancias de que a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica nacional tem um s\u00e9rio problema de corrup\u00e7\u00e3o sist\u00eamica, e s\u00e3o repetitivas as den\u00fancias envolvendo funcion\u00e1rios do governo federal e das esferas estadual ou municipal em esquemas de desvios de verbas, subornos, facilita\u00e7\u00e3o de licenciamentos irregulares, forma\u00e7\u00e3o de quadrilhas e outros crimes ligados \u00e0 \u00e1rea ambiental, que na grande maioria dos casos jamais s\u00e3o punidos. Ricardo Salles, ministro do Meio Ambiente nomeado por Bolsonaro, j\u00e1 foi condenado por fraude ambiental, tem outros processos pendentes, e suas atividades s\u00e3o contestadas sem cessar pela comunidade cient\u00edfica e ambientalista, al\u00e9m de ser criticado por divulgar dados falsos ou maquiados para justificar a dire\u00e7\u00e3o que vem dando \u00e0 pol\u00edtica ambiental. De acordo com o Grupo de Trabalho pelo Desmatamento Zero, \"pesquisas de opini\u00e3o mostram que a maioria dos brasileiros apoia a conserva\u00e7\u00e3o florestal e, de fato, em diversos momentos a participa\u00e7\u00e3o e a press\u00e3o da sociedade favoreceram a conserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, incluindo campanhas recentes contra pol\u00edticas facilitadoras da destrui\u00e7\u00e3o. Contudo, a corrup\u00e7\u00e3o pol\u00edtica sist\u00eamica e a falta de prioriza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental pelos governos dificultam que as demandas da popula\u00e7\u00e3o sejam atendidas\". De acordo com estudo recente do Instituto Socioambiental, \"os especialistas apontam outros fatores conhecidos que podem estar pressionando a floresta: o aumento dos pre\u00e7os internacionais da soja e da carne, melhoria de estradas e uma seca maior no per\u00edodo, que favorece o corte e queima das \u00e1rvores. Um consenso \u00e9 que o enfraquecimento de leis e pol\u00edticas ambientais e o recrudescimento do discurso contra elas est\u00e3o consolidando um clima geral favor\u00e1vel aos crimes ambientais. E que j\u00e1 parece ter efeito cumulativo\". H\u00e1 anos uma s\u00e9rie de decretos e leis t\u00eam sido aprovados fragilizando cada vez mais a prote\u00e7\u00e3o \u00e0s florestas.\n\nImpactos\nO desmatamento provoca uma s\u00e9rie de impactos diretos e indiretos e interage com outros problemas para piorar os efeitos gerais. Podem ser divididos em ambientais, econ\u00f4micos, sociais e culturais, mas eles tampouco se manifestam isoladamente, tendo amplas ramifica\u00e7\u00f5es e associa\u00e7\u00f5es. Para a maioria dos cientistas, as agress\u00f5es que as florestas brasileiras v\u00eam sofrendo provavelmente desencadear\u00e3o efeitos negativos importantes para o abastecimento de \u00e1gua e material de constru\u00e7\u00e3o, para a produ\u00e7\u00e3o de energia, rem\u00e9dios e alimentos, para a seguran\u00e7a social e para muitas outras \u00e1reas vitais da economia, com efeitos sobre o clima e o regime de chuvas que devem repercutir tamb\u00e9m em escala global.\n\nAmbientais\nO efeito ambiental mais direto \u00e9 a radical perda de biodiversidade. Com o desmatamento toda a cobertura vegetal \u00e9 removida. As florestas n\u00e3o comportam apenas as plantas, mas s\u00e3o ricos ecossistemas onde vive uma fauna diversificada, que depende diretamente das plantas para sua sobreviv\u00eancia em termos de fontes de alimento e locais de abrigo e reprodu\u00e7\u00e3o. Muitas esp\u00e9cies vivem exclusivamente sobre as plantas e jamais v\u00e3o ao solo. Com a erradica\u00e7\u00e3o das plantas, as esp\u00e9cies animais que ali vivem tamb\u00e9m desaparecem. Numa cultura ainda dominada pelos valores do mercado e da pol\u00edtica, em que se imagina a natureza como inesgot\u00e1vel, o puro valor de exist\u00eancia das plantas e animais \u00e9 pouco reconhecido. Ao mesmo tempo, perdem-se valiosos recursos naturais providos pelas florestas, tais como os suprimentos de fibras, madeiras, \u00f3leos, tinturas, alimentos, subst\u00e2ncias medicinais e arom\u00e1ticas, e muitos outros, e perdem-se os servi\u00e7os ambientais florestais, tamb\u00e9m pouco valorizados, mas que s\u00e3o de grande import\u00e2ncia, como a reciclagem do g\u00e1s carb\u00f4nico atmosf\u00e9rico (um dos principais gases estufa), a regula\u00e7\u00e3o do clima e do regime de chuvas e a preserva\u00e7\u00e3o da fontes de \u00e1gua.Nos \u00faltimos anos v\u00eam se tornando cada vez mais frequentes os estudos que levam em conta esse valor de exist\u00eancia das florestas e da biodiversidade e a perda de servi\u00e7os ambientais e de qualidade de vida por decorr\u00eancia do desmatamento, mesmo que esses aspectos sejam de dif\u00edcil valoriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, e eles concluem em geral que o desmatamento gera significativos preju\u00edzos n\u00e3o compens\u00e1veis, \u00e0s vezes irrevers\u00edveis. Analisando a situa\u00e7\u00e3o geral, o Banco Mundial declarou que \"os custos ambientais, medidos local, nacional e globalmente, s\u00e3o t\u00e3o elevados que tornam irracionais quaisquer atividades causadoras dos desmatamentos\".\n\nPelas suas vastas dimens\u00f5es, o Brasil com suas florestas \u00e9 um componente de peso no equil\u00edbrio ecol\u00f3gico de todo o planeta, e por isso o desmatamento local tem sido foco de intenso estudo nas \u00faltimas d\u00e9cadas, especialmente em fun\u00e7\u00e3o de suas rela\u00e7\u00f5es com o aquecimento global, j\u00e1 que o desmatamento est\u00e1 entre as principais causas de emiss\u00e3o de gases do efeito estufa, que geram a eleva\u00e7\u00e3o das temperaturas globais. O pa\u00eds \u00e9 signat\u00e1rio do Protocolo de Kyoto e do Acordo de Paris, que almejam a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es globais. O aquecimento global tamb\u00e9m deve intensificar a perda de florestas por desequilibrar o ecossistema, realimentando o ciclo. A Amaz\u00f4nia vem recebendo particular aten\u00e7\u00e3o neste aspecto. Segundo v\u00e1rios estudos, este bioma pode sofrer mudan\u00e7as em cerca de 40% de sua \u00e1rea se a temperatura m\u00e9dia global subir de 2 a 3 \u00b0C, com a substitui\u00e7\u00e3o da floresta por savana, com as mudan\u00e7as mais intensas no nordeste e sul da Amaz\u00f4nia. Tamb\u00e9m foi projetada a extin\u00e7\u00e3o de 43% de 69 esp\u00e9cies arb\u00f3reas estudadas, com repercuss\u00f5es adicionais em termos de extin\u00e7\u00f5es de animais, amplas redistribui\u00e7\u00f5es de outras esp\u00e9cies e risco aumentado de inc\u00eandios e secas. Outros estudos indicam perdas ainda mais graves, prevendo a desertifica\u00e7\u00e3o de uma grande parte da Amaz\u00f4nia at\u00e9 2100. Os outros biomas tamb\u00e9m devem sofrer efeitos do aquecimento, perdendo \u00e1rea e esp\u00e9cies.O desmatamento tem contribu\u00eddo com a maior parte das emiss\u00f5es brasileiras de gases estufa. Em 2003 o pa\u00eds emitiu 1,76 gigatoneladas de carbono na atmosfera devido \u00e0s perdas florestais, mas atrav\u00e9s de um melhor monitoramento, a\u00e7\u00f5es do setor privado e uma aplica\u00e7\u00e3o da lei mais rigorosa, desde l\u00e1 a taxa foi grandemente reduzida, chegando a 2012 com uma emiss\u00e3o de 0,428 gigatoneladas. A redu\u00e7\u00e3o colocou o Brasil em uma posi\u00e7\u00e3o de l\u00edder na conserva\u00e7\u00e3o de florestas, recebendo muitos elogios internacionais. Por outro lado, depois de 2012 as perdas florestais voltaram a crescer aceleradamente, em especial a partir da aprova\u00e7\u00e3o do Novo C\u00f3digo Florestal. Em todos os outros setores (ind\u00fastria, servi\u00e7os, transportes, produ\u00e7\u00e3o de energia, etc) as emiss\u00f5es de gases estufa aumentaram e as previs\u00f5es indicam que devem continuar subindo nos pr\u00f3ximos anos.O desmatamento \u00e9 a principal amea\u00e7a para as unidades de conserva\u00e7\u00e3o e terras ind\u00edgenas brasileiras. Contribuem para isso a prec\u00e1ria fiscaliza\u00e7\u00e3o, invas\u00f5es, explora\u00e7\u00e3o ilegal, pouca estrutura administrativa, afrouxamento da legisla\u00e7\u00e3o protetora, supress\u00e3o de verbas e os baixos \u00edndices de puni\u00e7\u00e3o de crimes ambientais, fatores que t\u00eam gerando muita pol\u00eamica e muitos conflitos violentos. Na Amaz\u00f4nia a taxa de perdas dentro de UCs dobrou entre 2012 a 2015, passando de 6% para 12%. Embora o pa\u00eds tenha posto cerca de 55% do seu territ\u00f3rio sob prote\u00e7\u00e3o, a grande maioria das terras ind\u00edgenas, que desempenham um papel fundamental na conserva\u00e7\u00e3o da natureza, est\u00e3o localizadas fora da Amaz\u00f4nia, sendo poucas e pequenas nas regi\u00f5es onde o desmatamento \u00e9 mais dram\u00e1tico. Al\u00e9m disso, nem todas as unidades de conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral, e em cerca de 65% delas \u00e9 permitido o manejo e explora\u00e7\u00e3o pelo homem, que em geral t\u00eam ocorrido desordenada e predatoriamente. O quadro piora porque se a UC sofre uma degrada\u00e7\u00e3o intensa por desmatamento, ela pode perder seu estatuto de \u00e1rea protegida, ficando vulner\u00e1vel a uma devasta\u00e7\u00e3o completa. Segundo o bi\u00f3logo e pesquisador Andr\u00e9 Aroeira Pacheco,\n\n\"A grande maioria das UCs n\u00e3o tem Plano de Manejo, e as que t\u00eam, em geral n\u00e3o disp\u00f5em de insumos para sua implementa\u00e7\u00e3o. Das UCs federais - que normalmente t\u00eam melhores condi\u00e7\u00f5es de manejo - 61,5% n\u00e3o t\u00eam Conselho Consultivo ao fim da \u00faltima d\u00e9cada, e os dados dispon\u00edveis para a Amaz\u00f4nia mostram mais de 90% das UCs sem a infraestrutura adequada para suas atividades, o que demandaria investimentos urgentes de mais de 1 bilh\u00e3o de reais. As UCs federais tinham em m\u00e9dia, em 2012, um solit\u00e1rio funcion\u00e1rio para cada 187 mil hectares, \u00e1rea 20% maior que o munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. [...] O mais grave \u00e9 a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, que tem situa\u00e7\u00e3o absolutamente ca\u00f3tica, com as UCs sendo formadas por um emaranhado indecifr\u00e1vel de terras p\u00fablicas invadidas, im\u00f3veis abandonados, propriedades pendentes de desapropria\u00e7\u00e3o (muitas com t\u00edtulo contest\u00e1vel), terras devolutas e terrenos com toda sorte de ocupa\u00e7\u00e3o\".\n\nEcon\u00f4micos e estruturais\nTem sido muito debatida a rela\u00e7\u00e3o entre custos e benef\u00edcios econ\u00f4micos do desmatamento. Essa estimativa ainda precisa de aperfei\u00e7oamento, j\u00e1 que alguns aspectos ainda n\u00e3o s\u00e3o bem quantific\u00e1veis. Muitos estudos indicam que o desmatamento gera lucro, mas segundo aprecia\u00e7\u00e3o do Banco Mundial, em grande parte esses estudos s\u00e3o excessivamente mec\u00e2nicos e simplistas, desconsiderando a multiplicidade de vari\u00e1veis locais, humanas, sociais, culturais, que geram efeitos indiretos e tend\u00eancias n\u00e3o previs\u00edveis pelos modelos usados, e em geral n\u00e3o levam em conta os custos ambientais associados, e por isso s\u00e3o de valor limitado. Outros apontam que os lucros do desmatamento n\u00e3o significam melhoria nas condi\u00e7\u00f5es de vida para a popula\u00e7\u00e3o diretamente afetada, e muitas vezes acontece exatamente o inverso.Apesar das incertezas sobre os custos finais que ainda circulam na imprensa, j\u00e1 se formou um grande consenso entre os especialistas de que os preju\u00edzos s\u00e3o muito elevados e t\u00eam m\u00faltiplos efeitos secund\u00e1rios. Dados levantados pelo Grupo de Trabalho pelo Desmatamento Zero, uma iniciativa conjunta de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es e ONGs, apontam que entre 2007 e 2016 o abate das florestas, considerado isoladamente, adicionou anualmente apenas 0,013% ao PIB brasileiro. Analisando o caso da Amaz\u00f4nia, o Grupo acrescenta:\n\n\"\u00c9 n\u00edtido que o desmatamento n\u00e3o se converteu em riqueza para a maior parte dos amaz\u00f4nidas. Os munic\u00edpios da Amaz\u00f4nia est\u00e3o entre os de menor \u00cdndice de Desenvolvimento Humano e \u00cdndice de Progresso Social do pa\u00eds. Eles seguem a chamada l\u00f3gica do 'boom-colapso': num primeiro momento, o acesso f\u00e1cil aos recursos naturais produz uma explos\u00e3o de riqueza no munic\u00edpio. Esta riqueza, contudo, fica concentrada nas m\u00e3os de poucos e vai se esgotando em poucos anos. O resultado final s\u00e3o cidades inchadas, com infraestrutura deficiente, sem empregos de qualidade e com concentra\u00e7\u00e3o de renda. [...] O velho argumento de que \u00e9 necess\u00e1rio abrir novas \u00e1reas de floresta para aumentar a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria n\u00e3o se sustenta. J\u00e1 existe uma enorme \u00e1rea desmatada que vem sendo mal utilizada\".Por\u00e9m, o valor econ\u00f4mico da sustentabilidade e o valor de exist\u00eancia das florestas ainda n\u00e3o foram bem compreendidos e menos ainda incorporados \u00e0s teorias econ\u00f4micas prevalentes. Diz o Banco Mundial, tratando do caso da Amaz\u00f4nia, onde a cria\u00e7\u00e3o de gado tem a maior influ\u00eancia: \"Embora do ponto de vista privado a pecu\u00e1ria seja economicamente superior ao manejo florestal sustentado, do ponto de vista social o manejo florestal \u00e9 bastante superior \u00e0 pecu\u00e1ria\". Uma an\u00e1lise de Fernanda Cabral Santos, estudando o desempenho dos dez munic\u00edpios que mais desmataram entre 1985 e 1995 nas regi\u00f5es sul e sudeste, revelou que \"a maior parte deles caracteriza-se por apresentar uma piora ou const\u00e2ncia, em termos relativos, de seus n\u00edveis de desenvolvimento\". Analisando a rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio das monoculturas de soja, um dos mais importantes produtos de exporta\u00e7\u00e3o do Brasil, ao lado da carne bovina, e causa de importante desmatamento e outros problemas ambientais e sociais, como a polui\u00e7\u00e3o por agrot\u00f3xicos e o \u00eaxodo rural, o pesquisador Enrique Ortega, da Unicamp, concluiu:\n\n\"Os pequenos produtores ecol\u00f3gicos e as empresas org\u00e2nicas t\u00eam a maior rentabilidade e renovabilidade por unidade de \u00e1rea, geram emprego, convivem com o ambiente sem destru\u00ed-lo, n\u00e3o dependem de insumos industriais, seus produtos t\u00eam maior qualidade e contam com uma demanda de consumidores esclarecidos que optam por produtos org\u00e2nicos e pre\u00e7o justo. Os ecol\u00f3gicos tradicionais usam mais trabalho humano por hectare, basicamente da fam\u00edlia, dos vizinhos e de trabalhadores tempor\u00e1rios, ent\u00e3o, em um momento de grande necessidade de empregos e baixos recursos monet\u00e1rios, a melhor op\u00e7\u00e3o \u00e9 a pequena propriedade familiar ecol\u00f3gica\".\nNa sistem\u00e1tica do desmatamento no Brasil muito dinheiro simplesmente \u00e9 posto fora, n\u00e3o beneficiando nem os desmatadores nem a popula\u00e7\u00e3o: na maioria dos casos, o clareamento do solo ocorre pelo m\u00e9todo corta-e-queima, ou seja, as \u00e1rvores n\u00e3o s\u00e3o removidas do local depois de abatidas, pois n\u00e3o h\u00e1 interesse por elas, o interesse \u00e9 apenas abrir espa\u00e7o, e toda aquela madeira, um bem de elevado valor econ\u00f4mico, \u00e9 inteiramente destru\u00edda pelo fogo. Com ela \u00e9 destru\u00edda toda a fauna que abrigava, e que poderia ter sido, pelo menos, capturada para comercializa\u00e7\u00e3o, seja pela carne, seja pelo valor ornamental, como no caso de macacos, felinos e aves. A queima afeta at\u00e9 mesmo a fauna do subsolo. Mesmo quando a madeira \u00e9 o objetivo prim\u00e1rio da explora\u00e7\u00e3o, a falta de planejamento e tecnologias gera um desperd\u00edcio de cerca de 60% a 70% da madeira na cadeia produtiva desde a serraria at\u00e9 o consumidor. As perdas provavelmente s\u00e3o ainda maiores, pois a fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 prec\u00e1ria e os dados dispon\u00edveis s\u00e3o muito incompletos. As florestas tropicais brasileiras mant\u00e9m sua exuber\u00e2ncia atrav\u00e9s de uma elevada taxa de reciclagem de materiais f\u00edsico-qu\u00edmico-biol\u00f3gicos, estimulada pelo calor e umidade, mas a camada f\u00e9rtil do solo \u00e9 muito rasa, e desidrata e se decomp\u00f5e poucos anos depois da remo\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o da cobertura arb\u00f3rea. Os solos das florestas tropicais tipicamente s\u00e3o impr\u00f3prios para a agricultura e pastoreio de longa dura\u00e7\u00e3o. Embora a queimada acrescente minerais que promovem um surto de fertilidade nos solos tipicamente pobres das florestas, a riqueza nutritiva das cinzas se esgota em poucos anos, gerando sempre crescentes custos com fertilizantes industriais e outros agrot\u00f3xicos. As fontes de \u00e1gua se contaminam ou secam, e os solos acabam erodidos, secos, degradados, polu\u00eddos e esterilizados, e muitas vezes s\u00e3o abandonados em favor do desmatamento de novas \u00e1reas, onde o ciclo se repete.Todo esse processo degenerativo se amplia com a falta de informa\u00e7\u00e3o adequada, a m\u00e1 governan\u00e7a, as pol\u00edticas ineficientes e o mau manejo de outros problemas ambientais, notadamente o aquecimento global, que exerce influ\u00eancia direta sobre o desmatamento. Segundo estudo de 2019 de pesquisadores da UnB, UFRJ e UFMG, o desmatamento recorde, a m\u00e1 governan\u00e7a e o desmonte de \u00f3rg\u00e3os de preserva\u00e7\u00e3o no governo Bolsonaro devem gerar um preju\u00edzo de 5 trilh\u00f5es de d\u00f3lares para o pa\u00eds. O valor de uma floresta intacta em termos clim\u00e1ticos \u00e9 duas ordens de magnitude superior ao valor obtido com sua explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica convencional. A preserva\u00e7\u00e3o da floresta amaz\u00f4nica e do cerrado s\u00e3o vitais para manter o equil\u00edbrio do clima e das chuvas de todo o pa\u00eds, e sua perda desencadearia um vasto impacto negativo na economia, no abastecimento de \u00e1gua e energia e na seguran\u00e7a alimentar nacionais, com efeitos indiretos na sa\u00fade p\u00fablica, na cultura, na seguran\u00e7a e na estabilidade social. Estudos recentes indicam que essas florestas, cuja conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 mutuamente interdependente, d\u00e3o sinais de que se aproximam r\u00e1pido de um ponto cr\u00edtico, ap\u00f3s o qual evoluir\u00e3o irreversivelmente para uma ampla transforma\u00e7\u00e3o com um radical empobrecimento. Com isso deixar\u00e3o de ser a garantia do clima e das chuvas das quais depende grande parte da produ\u00e7\u00e3o de alimentos no pa\u00eds, al\u00e9m de privar uma vasta parcela da popula\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 \u00e1gua e limitar significativamente a produtividade das usinas hidrel\u00e9tricas, a principal fonte geradora de eletricidade. O desmatamento reverte ainda em desprest\u00edgio pol\u00edtico para o pa\u00eds, prejudicando exporta\u00e7\u00f5es e o estabelecimento de parcerias internacionais.Reafirmando o que j\u00e1 \u00e9 conhecimento consolidado entre os cientistas, um estudo produzido em conjunto pela Sociedade Brasileira para o Progresso da Ci\u00eancia e a Academia Brasileira de Ci\u00eancias apontou que o modelo produtivo adotado no Brasil \u00e9 falho em muitos aspectos, mas reiterou que o potencial econ\u00f4mico de um modelo sustent\u00e1vel \u00e9 muito grande: \"Os dados cient\u00edficos dispon\u00edveis e as proje\u00e7\u00f5es indicam que o pa\u00eds pode resgatar passivos ambientais sem prejudicar a produ\u00e7\u00e3o e a oferta de alimentos, fibras e energia. [...] O Brasil \u00e9 o pa\u00eds que abriga o maior n\u00famero de esp\u00e9cies de plantas, animais e microrganismos do mundo. Isso representa um enorme diferencial de capital natural, estrat\u00e9gico para o desenvolvimento socioecon\u00f4mico do pa\u00eds e que precisa ser conservado e utilizado de forma sustent\u00e1vel\".\n\nCulturais e sociais\nTamb\u00e9m s\u00e3o apontados significativos custos culturais, considerando que muitos povos ind\u00edgenas e comunidades tradicionais dependem diretamente das florestas e as t\u00eam como partes integrantes de sua pr\u00f3pria identidade cultural, sendo a origem de mitos, folclore e arte.Outros custos sociais se expressam em viol\u00eancia contra a vida e o patrim\u00f4nio. O desmatamento, especialmente na Amaz\u00f4nia, est\u00e1 associado a trabalho escravo, \u00e0 expuls\u00e3o for\u00e7ada de popula\u00e7\u00f5es, a conflitos armados pela posse da terra e a crimes com morte. Entre 1970 e 1993 calcula-se que em 431 fazendas estudadas cerca de 85 mil pessoas foram escravizadas em atividades direta ou indiretamente ligadas ao desmatamento. Em 18,3% das fazendas denunciadas houve assassinato de trabalhadores, geralmente quando tentavam escapar. Em 2007 mais de 2.600 fam\u00edlias foram expulsas de suas terras, e 19 pessoas foram assassinadas em conflitos associados. Rond\u00f4nia de 1988 a 2017 perdeu 59.113 km2 de cobertura florestal, e \u00e9 um dos estados mais devastados. Segundo Maria Petronila, coordenadora da Comiss\u00e3o Pastoral da Terra, o contexto conduziu a um conflito violento sobre o que resta: \"Praticamente n\u00e3o h\u00e1 terras produtivas remanescentes, ent\u00e3o a corrida [pela terra] est\u00e1 a qualquer custo. [...] Houve 15 assassinatos por conflitos de terra este ano [2017]\". Daniel Lobo, promotor federal em Porto Velho, disse que \"na regi\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o madeireira \u00e9 mais rent\u00e1vel do que a droga, e com muito menos risco\", recebendo apoio de empres\u00e1rios e policiais militares. Vinte ativistas ambientais foram mortos no Brasil em 2018, incluindo lideran\u00e7as ind\u00edgenas, colocando o pa\u00eds na posi\u00e7\u00e3o de 4\u00ba pa\u00eds mais perigoso do mundo para ativistas do meio ambiente, segundo relat\u00f3rio da ONG Global Witness. O pa\u00eds j\u00e1 tem hist\u00f3rico: entre 2012 e 2015 o Brasil liderou o ranking.\n\nAs comunidades ind\u00edgenas s\u00e3o as mais prejudicadas no desmatamento. Em 2012 o \u00edndice de viol\u00eancia contra \u00edndios cresceu 237% em rela\u00e7\u00e3o a 2011, em crimes geralmente associados \u00e0 demarca\u00e7\u00e3o de terras. Segundo o Conselho Indigenista Mission\u00e1rio (CIMI), entre 2003 e 2013, 563 \u00edndios foram assassinados no pa\u00eds. Entre 2010 e 2016, pelo menos 30 ind\u00edgenas foram assassinados no Maranh\u00e3o e outros 12 no Par\u00e1, na regi\u00e3o mais amea\u00e7ada da Amaz\u00f4nia, e a maioria desses assassinatos tem rela\u00e7\u00e3o com a invas\u00e3o das reservas ind\u00edgenas e explora\u00e7\u00e3o ilegal de madeira. De acordo com o CIMI, em 2018 a viol\u00eancia contra os \u00edndios continuava crescendo, com 110 assassinatos, al\u00e9m de 847 casos de omiss\u00e3o e morosidade na regulariza\u00e7\u00e3o de terras; 20 casos de conflito relativo a direitos territoriais; 96 casos de invas\u00f5es de terra, explora\u00e7\u00e3o ilegal de recursos naturais e danos diversos ao patrim\u00f4nio, e 59 casos de roubo de madeira e min\u00e9rios, ca\u00e7a e pesca ilegais, contamina\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua por agrot\u00f3xicos, e inc\u00eandios, dentre outras a\u00e7\u00f5es criminosas. Os casos de suic\u00eddio de ind\u00edgenas chegaram a 128. Algumas etnias com popula\u00e7\u00f5es reduzidas est\u00e3o amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o. Em 2018 o desmatamento em terras ind\u00edgenas cresceu 124% em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior. Segundo o Instituto Socioambiental, \"o aumento brusco das derrubadas no conjunto desses territ\u00f3rios sugere, no entanto, que h\u00e1 um ataque maci\u00e7o a \u00e1reas e regi\u00f5es cr\u00edticas, onde o desmatamento est\u00e1 fora de controle. Destaque para as TIs Cachoeira Seca (PA), Mar\u00e3iwats\u00e9d\u00e9 e Zor\u00f3 (MT), onde as taxas cresceram, respectivamente, 333%, 2.851% e 43.903%\". A procuradora-regional da Rep\u00fablica em S\u00e3o Paulo, Maria Luiza Grabner, afirmou em 2012 que o pa\u00eds n\u00e3o cumpre as determina\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho exigindo a consulta pr\u00e9via aos povos ind\u00edgenas quando o governo pretender implementar projetos em suas terras. Ela disse que \"essa \u00e9 uma das maiores queixas dos povos ind\u00edgenas. Os empreendimentos est\u00e3o acontecendo, os projetos de lei est\u00e3o sendo aprovados sem que exista uma real consulta. Muitas vezes, o que ocorre \u00e9 uma comunica\u00e7\u00e3o, somente informando que o projeto ser\u00e1 realizado, mas sem que seja constru\u00eddo um acordo\". A solu\u00e7\u00e3o do problema das terras ind\u00edgenas ter\u00e1 importante efeito tanto para aqueles povos quanto para a conserva\u00e7\u00e3o das florestas. De fato, muitas dessas comunidades s\u00e3o consideradas exemplos em manejo sustent\u00e1vel das florestas. O Millennium Ecosystem Assessment declarou que os povos ind\u00edgenas podem ser t\u00e3o efetivos para a preserva\u00e7\u00e3o das florestas quanto sua transforma\u00e7\u00e3o em reservas ecol\u00f3gicas convencionais.Pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental generalizada que provoca, o desmatamento tamb\u00e9m est\u00e1 associado ao \u00eaxodo rural, \u00e0s migra\u00e7\u00f5es, ao crescimento das favelas, \u00e0s desigualdades sociais e ao aumento da pobreza em v\u00e1rias regi\u00f5es. Dados das Na\u00e7\u00f5es Unidas revelam que o aumento da pobreza no mundo est\u00e1 diretamente ligado \u00e0 queda na biodiversidade.\n\nSa\u00fade\nTamb\u00e9m s\u00e3o gerados altos custos para a sa\u00fade p\u00fablica, e embora os estudos nesta \u00e1rea especificamente tratando do Brasil sejam ainda poucos, j\u00e1 foi bem documentado que o desmatamento de modo geral est\u00e1 relacionado ao decr\u00e9scimo da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o e ao crescimento na incid\u00eancia de doen\u00e7as como a leishmaniose, esquistossomose, dengue, mal\u00e1ria, toxoplasmose, em vista do desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico e da prolifera\u00e7\u00e3o de vetores (transmissores) dessas doen\u00e7as. Os casos da mal\u00e1ria e leishmaniose s\u00e3o especialmente ilustrativos, pois de acordo com estudos do Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada, para cada 1% de floresta derrubada por ano, os casos de mal\u00e1ria aumentam 23% e os de leishmaniose aumentam de 8% a 9%.O desmatamento faz intera\u00e7\u00f5es negativas com o desequil\u00edbrio clim\u00e1tico, aumentando o risco de surgimento de epidemias, pois muitos dos agentes patog\u00eanicos ou seus vetores proliferam mais facilmente com o aumento do calor e umidade, tendem a expandir seus territ\u00f3rios de ocorr\u00eancia, e desaparecendo as florestas, onde ficavam confinados, passam a infectar os seres humanos. Ao mesmo tempo, o desmatamento impele grandes popula\u00e7\u00f5es de animais para outras regi\u00f5es em busca de novos ref\u00fagios, onde podem entrar em contato com pat\u00f3genos contra os quais n\u00e3o t\u00eam defesa natural, e nesse movimento migrat\u00f3rio entram em contato mais frequente com o homem e podem contamin\u00e1-lo. A maioria das epidemias recentes foram de natureza zoon\u00f3tica (origem animal), tendo como causas centrais o desmatamento e a agropecu\u00e1ria. Nas palavras de Ana L\u00facia Tourinho, pesquisadora da Universidade Federal de Mato Grosso, quando um pat\u00f3geno \"que n\u00e3o fez parte da nossa hist\u00f3ria evolutiva sai do seu hospedeiro natural e entra no nosso corpo, \u00e9 o caos. Est\u00e1 a\u00ed o novo coronav\u00edrus esfregando isso na nossa cara\", pois os seres humanos n\u00e3o t\u00eam defesas naturais contra esses agentes. \"Se a Amaz\u00f4nia virar uma grande savana, n\u00e3o d\u00e1 nem para imaginar o que pode sair de l\u00e1 em termos de doen\u00e7as. \u00c9 imprevis\u00edvel\". Segundo Luiz Marques, \"em resumo, o aquecimento global, o desmatamento, a destrui\u00e7\u00e3o dos habitats selvagens, a domestica\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o de aves e mam\u00edferos em escala industrial destroem o equil\u00edbrio evolutivo entre as esp\u00e9cies, facilitando as condi\u00e7\u00f5es para saltos desses v\u00edrus de uma esp\u00e9cie a outra, inclusive a nossa. [...] O caos ecol\u00f3gico produzido pelo desmatamento por corte raso de cerca de 20% da \u00e1rea original da floresta [Amaz\u00f4nica], pela degrada\u00e7\u00e3o do tecido florestal de pelo menos outros 20% e pela grande concentra\u00e7\u00e3o de bovinos na regi\u00e3o cria as condi\u00e7\u00f5es para tornar o Brasil um hotspot das pr\u00f3ximas zoonoses\".Como o desmatamento muitas vezes \u00e9 realizado por queimada, a emiss\u00e3o de grandes quantidades de fuma\u00e7a, gases t\u00f3xicos e materiais microparticulados na atmosfera tem um impacto negativo sobre a sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es afetadas, aumentando a incid\u00eancia de doen\u00e7as respirat\u00f3rias e circulat\u00f3rias, alergias e outras. O desmatamento tamb\u00e9m ocasiona o desaparecimento de muitas plantas usadas na medicina popular brasileira.\n\nMonitoramento\nO Brasil desde o final da d\u00e9cada de 1970 monitora sua cobertura florestal com imagens de sat\u00e9lite obtidas pelo Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE). Desde o in\u00edcio do programa o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, em parceria com v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os, organiza os dados no Projeto de Monitoramento do Desmatamento dos Biomas Brasileiros por Sat\u00e9lite (PMDBBS), cabendo ao Centro de Sensoriamento Remoto (CSR) do Ibama a detec\u00e7\u00e3o dos desmatamentos. A informa\u00e7\u00e3o sobre a taxa de desfloresta\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para planejar a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 desfloresta\u00e7\u00e3o em escala regional. Em 2003, o INPEpassou a disponibilizar os mapas de desfloresta\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia.\n\nAo longo dos anos o sistema tem sido aprimorado e ramificou-se em diversos projetos espec\u00edficos, e a introdu\u00e7\u00e3o de tecnologias digitais em 2002 significou um grande avan\u00e7o, mas os progressos t\u00eam sido irregulares e seu desempenho ainda n\u00e3o \u00e9 perfeito. Alguns dados \u00e0s vezes levam anos para serem processados e analisados, a distin\u00e7\u00e3o entre os diferentes tipos de desmatamento e degrada\u00e7\u00e3o florestal nem sempre \u00e9 clara, e somente em 2008 todos os biomas nacionais foram inclu\u00eddos no programa federal, mas a implementa\u00e7\u00e3o dessa expans\u00e3o das atividades n\u00e3o tem sido f\u00e1cil. Por isso alguns estados em associa\u00e7\u00e3o com institui\u00e7\u00f5es e empresas privadas e p\u00fablicas t\u00eam procurado desenvolver seus pr\u00f3prios programas. Em 2017 o governo federal justificou a abertura de licita\u00e7\u00e3o para monitoramento por empresas privadas alegando que o sistema \u00e9 incapaz de dar conta da demanda.Um dos principais desafios \u00e9 enfrentar a cr\u00f4nica falta de verbas. Em 2012 uma crise especialmente aguda levou o diretor do INPE, Gilberto C\u00e2mara, a pedir exonera\u00e7\u00e3o, protestando contra a falta de condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de trabalho, citando dificuldades para fazer licita\u00e7\u00f5es, complica\u00e7\u00f5es legais e burocr\u00e1ticas para receber ajuda financeira do estrangeiro, e paralisa\u00e7\u00e3o dos programas de melhorias. Em 2017 Ricardo Galv\u00e3o, diretor do INPE, denunciou outra crise, provocada por um novo corte nas verbas sempre escassas, que amea\u00e7a por em xeque o desenvolvimento de um programa baseado em um sat\u00e9lite desenvolvido em conjunto com a China. Entre 2010 e 2017 o INPE perdeu quase 70% das suas verbas, e seu quadro funcional se reduziu em quase 25%.O sistema de monitoramento tamb\u00e9m teve dificuldade de detectar o desmatamento em \u00e1reas inferiores a 25 hectares, o que levava os desmatadores a pulverizar sua atividade em m\u00faltiplos focos pequenos, que geralmente escapam \u00e0 detec\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante, estima-se que na \u00faltima d\u00e9cada essa pulveriza\u00e7\u00e3o se tornou respons\u00e1vel por cerca de 50% da \u00e1rea total desmatada. Recentemente o sistema foi melhorado para a cobertura da Amaz\u00f4nia, tornando-se capaz de identificar \u00e1reas maiores que 6,25 hectares.Em 2019 o programa de monitoramento do INPE j\u00e1 estava bastante aperfei\u00e7oado, usando imagens com resolu\u00e7\u00e3o espacial entre 20 e 30 metros, podia detectar \u00e1reas maiores que 3 hectares, tinha um n\u00edvel de precis\u00e3o superior a 95%, e contava com tr\u00eas sistemas operacionais: o Programa de Monitoramento da Floresta Amaz\u00f4nica Brasileira por Sat\u00e9lite (PRODES), o Sistema de Detec\u00e7\u00e3o de Desmatamento em Tempo Real (DETER) e o sistema de mapeamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra ap\u00f3s o desmatamento, TerraClass. Est\u00e1 em andamento um projeto para utilizar o radar e as microondas, que permitiriam detectar \u00e1reas mesmo cobertas por nuvens e com uma resolu\u00e7\u00e3o de 18 a 22 metros. O governo Bolsonaro vem tentando modificar o sistema de monitoramento do Brasil e desacreditar os dados do INPE, mas o sistema \u00e9 considerado pelos cientistas como avan\u00e7ado e eficiente, e o INPE tem uma s\u00f3lida reputa\u00e7\u00e3o internacional como uma institui\u00e7\u00e3o pioneira e l\u00edder neste campo cient\u00edfico. Segundo o cientista Carlos Nobre,\n\n\"Esses dados p\u00fablicos permitiram um enorme entendimento das causas do desmatamento e municiaram as pol\u00edticas de combate que tiveram grande sucesso durante v\u00e1rios anos. O eventual embargo dos n\u00fameros de desmatamento obtidos pelo Deter e o Prodes ou a descontinua\u00e7\u00e3o desses dois sistemas causariam enormes preju\u00edzos para o pa\u00eds e fariam o INPE perder o protagonismo mundial no desenvolvimento de sistemas de monitoramento florestal. N\u00e3o divulgar os dados do desmatamento do INPE n\u00e3o faria o problema desaparecer, porque hoje h\u00e1 muitos grupos em todo o mundo que fazem esse tipo de mapeamento. Mas o INPE, que desenvolveu o melhor sistema de monitoramento de florestas tropicais do mundo ao longo dos \u00faltimos 30 anos, perderia sua lideran\u00e7a\".\n\nPerspectivas\nO cen\u00e1rio futuro ainda \u00e9 incerto, mas h\u00e1 muitas raz\u00f5es de preocupa\u00e7\u00e3o a partir das m\u00faltiplas evid\u00eancias que atestam a baixa efici\u00eancia geral no uso dos recursos naturais e a grande devasta\u00e7\u00e3o que j\u00e1 atinge todos os biomas, colocando em perigo de extin\u00e7\u00e3o centenas de esp\u00e9cies, destruindo paisagens \u00fanicas, prejudicando a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem-estar de todos os brasileiros e amea\u00e7ando a garantia de um futuro para as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es que seja desej\u00e1vel de viver. Se as atuais tend\u00eancias continuarem, sem mudan\u00e7as profundas no sistema econ\u00f4mico e pol\u00edtico, na valora\u00e7\u00e3o da natureza por seus servi\u00e7os e tamb\u00e9m por si mesma, enfim, na mentalidade e na cultura predat\u00f3ria e imediatista predominante, o Brasil do s\u00e9culo XXI, conforme avaliou o pesquisador do CNPq Eduardo Viola, \"ser\u00e1 uma sociedade da informa\u00e7\u00e3o globalizada segmentada, continuadora da sociedade industrial-agr\u00e1ria de altas assimetrias que vigorou na segunda metade do s\u00e9culo XX. Por\u00e9m, existe suficiente incerteza sist\u00eamica para que (nos pr\u00f3ximos anos) novos acontecimentos mundiais e transforma\u00e7\u00f5es na cultura pol\u00edtica e no peso relativo dos setores sociais na sociedade brasileira, possam levar a uma redefini\u00e7\u00e3o\".Para que esta mudan\u00e7a ocorra, ser\u00e1 fundamental um amplo trabalho de reeduca\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos de consumo e formas de pensamento da popula\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o a um modelo de desenvolvimento sustent\u00e1vel, j\u00e1 que esses fatores s\u00e3o a causa b\u00e1sica do problema; al\u00e9m disso, em um pa\u00eds democr\u00e1tico as decis\u00f5es mais altas precisam, em \u00faltima an\u00e1lise, do benepl\u00e1cito do povo, e se a situa\u00e7\u00e3o de hoje e de amanh\u00e3 \u00e9 preocupante, \u00e9 em ess\u00eancia devido ao consenso de uma sociedade que ainda n\u00e3o est\u00e1 bem informada sobre os efeitos de seus atos, especialmente a longo prazo, e tem outras prioridades diante de si.Os estudos mais atualizados feitos sobre o caso do Brasil n\u00e3o s\u00e3o isolados, se alinham a estudos globais feitos nas d\u00e9cadas recentes por vastas equipes de cientistas, amparadas por inst\u00e2ncias prestigiadas como a ONU e as melhores academias do mundo, e considerados o estado da arte sobre o desmatamento, e em geral suas conclus\u00f5es s\u00e3o semelhantes. Muitos cientistas brasileiros na verdade d\u00e3o significativa contribui\u00e7\u00e3o com suas pesquisas para essas s\u00ednteses globais, como o 4.\u00ba Relat\u00f3rio do IPCC sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e a Conven\u00e7\u00e3o sobre a Biodiversidade, que entre outros t\u00f3picos analisam o desmatamento e seus impactos em escala global e suas poss\u00edveis repercuss\u00f5es regionais a partir de dados j\u00e1 consolidados transmitidos pelos governos e por grupos independentes de pesquisa. Esses mesmos estudiosos que criticam o atual modelo socioecon\u00f4mico tamb\u00e9m dizem que mesmo havendo muit\u00edssimo ainda a progredir, os sinais de uma mudan\u00e7a para a sustentabilidade j\u00e1 s\u00e3o vis\u00edveis, e que h\u00e1 raz\u00f5es igualmente para otimismo a partir do sucesso de in\u00fameros casos pontuais em v\u00e1rias frentes de abordagem do problema e do crescente interesse popular por ele, mas \u00e9 necess\u00e1rio que tais exemplos se tornem a pr\u00e1tica corrente e n\u00e3o permane\u00e7am como louv\u00e1veis exce\u00e7\u00f5es. Essa mudan\u00e7a geral na forma de pensamento e nas pr\u00e1ticas ainda parece estar distante, e com o crescimento das press\u00f5es de mercado, se torna cada dia mais dif\u00edcil de ocorrer. Em 2015 o Greenpeace entregou ao Congresso Nacional um projeto de lei para proibir completamente o desmatamento, resultado da campanha Desmatamento Zero, que obteve a assinatura de mais de 1,4 milh\u00e3o de pessoas.No entanto, tend\u00eancias pol\u00edticas conservadoras em anos recentes v\u00eam conseguindo ampliar seus espa\u00e7os e seu acesso ao poder, e com isso as quest\u00f5es ambientais entram em segundo plano. O combate ao desmatamento tem sido complicado pela estrat\u00e9gia usada por grupos influentes para impor seus objetivos, que \u00e9 a de negar evid\u00eancias cient\u00edficas consolidadas em campanhas de desinforma\u00e7\u00e3o do p\u00fablico. O negacionismo \u00e9 promovido principalmente pelos ruralistas, por capit\u00e3es do agroneg\u00f3cio e por destacadas personalidades da pol\u00edtica, incluindo ministros de Estado e l\u00edderes de partidos, que veem na preserva\u00e7\u00e3o ambiental um entrave para o crescimento econ\u00f4mico, o livre mercado e a acumula\u00e7\u00e3o de capital.Tem especial pertin\u00eancia para o Brasil o negacionismo clim\u00e1tico, j\u00e1 que no pa\u00eds o desmatamento tem sido a principal fonte de gases estufa para o aquecimento global, e uma das principais causas de desmatamento no Brasil tem sido a expans\u00e3o da fronteira agropecu\u00e1ria. Para Cl\u00e1udio \u00c2ngelo, coordenador de comunica\u00e7\u00e3o do Observat\u00f3rio do Clima, \"o discurso dos ruralistas no Brasil \u00e9 muito parecido com o dos c\u00e9ticos do clima nos EUA. Essas pessoas ignoram evid\u00eancias cient\u00edficas e chamam de ideologistas os cientistas que passaram 20 a 30 anos pesquisando a fundo sobre mudan\u00e7as clim\u00e1ticas\". Entre os negacionistas de maior proje\u00e7\u00e3o est\u00e1 Aldo Rebelo, que ocupou quatro minist\u00e9rios, incluindo o da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o, foi o autor do projeto de lei para reforma do C\u00f3digo Florestal Brasileiro, e assumiu o negacionismo clim\u00e1tico dizendo que \"n\u00e3o h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica das proje\u00e7\u00f5es do aquecimento global, e muito menos de que ele estaria ocorrendo por a\u00e7\u00e3o do homem\". K\u00e1tia Abreu, senadora, ruralista, presidente da Confedera\u00e7\u00e3o da Agricultura e Pecu\u00e1ria do Brasil e ex-ministra da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento, tem sido uma das principais promotoras dos interesses do agroneg\u00f3cio, foi acusada de ser uma das respons\u00e1veis pelo desmonte da legisla\u00e7\u00e3o florestal, e recebeu do Greenpeace em 2010 o ir\u00f4nico Trof\u00e9u Motosserra de Ouro. Em 2016 Blairo Maggi, outro grande representante do agroneg\u00f3cio e ex-ministro da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento, disse que \"a agricultura n\u00e3o \u00e9 a vil\u00e3 do aquecimento global que a\u00ed est\u00e1\", embora o pa\u00eds seja um dos dez maiores emissores do mundo e o Terceiro Invent\u00e1rio Brasileiro de Emiss\u00f5es e Remo\u00e7\u00f5es Antropog\u00eanicas de Gases de Efeito Estufa indique que a atividade agropecu\u00e1ria, e nela principalmente o desmatamento, tenha respondido em 2015 por 69% das emiss\u00f5es brutas do Brasil. Ricardo Salles, ministro do Meio Ambiente a partir de 2019, tem sido centro de constante pol\u00eamica, e a comunidade cient\u00edfica e ambientalista o considera o agente ideal para executar a pol\u00edtica de desmonte ambiental do governo Bolsonaro.Em agosto de 2019 uma onda de inc\u00eandios na Amaz\u00f4nia, em boa parte provocada e anunciada de antem\u00e3o como um manifesto de apoio de fazendeiros \u00e0s pol\u00edticas de Bolsonaro, causou uma nuvem de fuma\u00e7a que obscureceu a cidade de S\u00e3o Paulo e reduziu a visibilidade para a avia\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias regi\u00f5es. A depreda\u00e7\u00e3o da floresta despertou aten\u00e7\u00e3o mundial, com in\u00fameras rea\u00e7\u00f5es de representantes de governos, cientistas e movimentos do ativismo ambiental. No Brasil panela\u00e7os e uma s\u00e9rie de manifesta\u00e7\u00f5es de rua protestaram contra a continuidade de uma pol\u00edtica que chamam imprevidente e predat\u00f3ria e pediram ao governo a\u00e7\u00f5es efetivas pela preserva\u00e7\u00e3o do ambiente e da Amaz\u00f4nia em particular. O ministro das rela\u00e7\u00f5es exteriores Ernesto Ara\u00fajo afirmou que o Brasil est\u00e1 sendo alvo de uma \"campanha internacional feroz\" sobre as queimadas da Amaz\u00f4nia e que a crise ambiental seria uma \"mentira da esquerda\" para esconder que o presidente Jair Bolsonaro est\u00e1 \"reerguendo o Brasil\".Segundo o pesquisador e professor Alexandre Costa, que \u00e9 membro do Painel Brasileiro de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas,Ver nota: os ruralistas encontraram um grande aliado em Luiz Carlos Molion, um dos principais te\u00f3ricos do negacionismo clim\u00e1tico no Brasil, que exime o setor rural de culpas no aquecimento e tem dado muitas palestras para esse p\u00fablico espec\u00edfico: \"Afinal, se a pecu\u00e1ria n\u00e3o contribui com emiss\u00f5es de metano e se as emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono (e tamb\u00e9m de metano) associadas ao desmatamento n\u00e3o s\u00e3o um problema, o discurso de Molion representa um tipo de armadura e escudo pseudocient\u00edficos que o agroneg\u00f3cio precisa\". Em mat\u00e9ria na Revista do Instituto Humanitas Unisinos, Ricardo Machado esclareceu outras linhas de argumenta\u00e7\u00e3o empregadas: \"Voc\u00ea n\u00e3o precisa ser um \u00e1vido leitor de jornais ou um militante ligado ao ambientalismo para ter ouvido v\u00e1rias vezes frases como 'N\u00f3s [os ruralistas] somos os que mais preservamos', '61% do territ\u00f3rio brasileiro \u00e9 mato', 'O que o C\u00f3digo Florestal quer \u00e9 a interdi\u00e7\u00e3o do uso da propriedade', '\u00c9 muita terra para pouco \u00edndio'. \u00c9 com esse arsenal ret\u00f3rico que a bancada ruralista no Congresso Nacional dispara contra os direitos dos povos origin\u00e1rios, contra as leis ambientais e contra qualquer pessoa que afirme haver aquecimento global [...] No atual Congresso [2017], o mais conservador desde 1964, cerca de 250 deputados comp\u00f5em a base de apoio aos ruralistas, ao passo que no Senado esse n\u00famero \u00e9 de 40 senadores. N\u00e3o obstante esse n\u00famero expressivo de apoiadores \u00e0 agenda de desregulamenta\u00e7\u00e3o ambiental, o setor ruralista ocupou, recentemente, o controle da Pol\u00edcia Federal e da Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio\".Comentando esta situa\u00e7\u00e3o em 2017, Cl\u00e1udio \u00c2ngelo disse que \"o que est\u00e1 em jogo \u00e9 o maior retrocesso em termos ambientais no Brasil\". As estimativas mais recentes sugerem que o ritmo progressivo da devasta\u00e7\u00e3o impedir\u00e1 que o Brasil cumpra as metas definidas nos acordos clim\u00e1ticos internacionais para redu\u00e7\u00e3o de gases estufa, e isso pode ter tamb\u00e9m graves repercuss\u00f5es econ\u00f4micas, diante dos preju\u00edzos diretos e indiretos do desmatamento e da press\u00e3o europeia pelo cumprimento das metas clim\u00e1ticas, vinculando-o \u00e0 assinatura de grandes acordos comerciais. Um estudo publicado em 2018 por duas destacadas autoridades mundiais, Thomas Lovejoy e Carlos Nobre, indica que o desmatamento da Amaz\u00f4nia est\u00e1 perto de chegar a um ponto cr\u00edtico, que se ultrapassado desencadear\u00e1 mudan\u00e7as irrevers\u00edveis em todo o bioma. A tend\u00eancia apontada neste estudo j\u00e1 havia sido detectada h\u00e1 anos por uma quantidade de outras pesquisas. Al\u00e9m da grave possibilidade de a Amaz\u00f4nia se tornar uma savana, com dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o em sua biodiversidade e nos servi\u00e7os ambientais que oferece, o bioma \u00e9 respons\u00e1vel pela regula\u00e7\u00e3o do clima e pelo equil\u00edbrio do regime de chuvas da maior parte da regi\u00e3o produtiva agropecu\u00e1ria brasileira.Apesar de haver uma tend\u00eancia \u00e0 redu\u00e7\u00e3o na velocidade do desmatamento em alguns biomas ou em determinadas regi\u00f5es, o fato \u00e9 que em todos eles as perdas totais continuam aumentando, e a \u00e1rea do Brasil afetada por desertifica\u00e7\u00e3o aumentou 482% nos \u00faltimos cinco anos, devido ao desmatamento, ao uso intensivo do solo, \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o e fertiliza\u00e7\u00e3o inadequadas e \u00e0 minera\u00e7\u00e3o.\n\nSitua\u00e7\u00e3o em cada bioma\nAmaz\u00f4nia\nA Amaz\u00f4nia brasileira abriga aproximadamente um ter\u00e7o das florestas tropicais do planeta, com uma \u00e1rea de aproximadamente 4,1 milh\u00f5es de quil\u00f4metros quadrados que est\u00e1 entre as mais ricas em biodiversidade. O desmatamento \u00e9 uma das interven\u00e7\u00f5es humanas que mais prejudica a sustentabilidade ambiental na regi\u00e3o, e quase metade dele \u00e9 realizado de forma ilegal. As principais causas regionais s\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o de gado, monoculturas, obras de infraestrutura, atividades madeireiras e a grilagem de terras. Extensas \u00e1reas do bioma j\u00e1 mostram a floresta empobrecida e degradada por queimadas. J\u00e1 foram removidos cerca de 20% da floresta primitiva, 47% do bioma Amaz\u00f4nia estava sob algum tipo de press\u00e3o humana em 2002, dos quais 19% representavam press\u00e3o consolidada (desmatamento, centros urbanos e assentamentos rurais) e 28% press\u00e3o incipiente (medida pela incid\u00eancia de inc\u00eandios). Como j\u00e1 foi dito antes, a Amaz\u00f4nia est\u00e1 em um momento cr\u00edtico, prestes a ultrapassar o ponto em que uma degrada\u00e7\u00e3o generalizada ser\u00e1 irrevers\u00edvel. O editorial da revista Science Advances de fevereiro de 2018 ressaltou que \"sinergias negativas entre o desmatamento, as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e o uso generalizado da queimada conduzem a um ponto de inflex\u00e3o no sistema amaz\u00f4nico em dire\u00e7\u00e3o a ecossistemas n\u00e3o florestais, nas regi\u00f5es leste, sul e central da Amaz\u00f4nia, t\u00e3o logo sejam atingidos 20% a 25% de \u00e1rea desmatada. A gravidade das secas de 2005, 2010 e 2015-2016 poderia representar as primeiras manifesta\u00e7\u00f5es desse ponto de inflex\u00e3o ecol\u00f3gico. Esses eventos, juntamente com as graves inunda\u00e7\u00f5es de 2009, 2012 (e 2014 no Sudoeste da Amaz\u00f4nia), sugerem que todo o sistema est\u00e1 oscilando\". Em outro estudo, tamb\u00e9m enfocando o papel das queimadas e sua intera\u00e7\u00e3o com o aquecimento global, o autor principal, Paulo Brando, disse:\n\n\"O desmatamento interage com mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e pode aumentar ainda mais a \u00e1rea queimada e as emiss\u00f5es pelo fogo. Trata-se de um ciclo vicioso. Nosso estudo prev\u00ea o impacto disso na floresta. A Amaz\u00f4nia se protege do fogo porque tem um sub-bosque \u00famido, que n\u00e3o deixa as folhas secarem. A prote\u00e7\u00e3o da floresta \u00e9 este sub-bosque. Quando h\u00e1 uma seca, uma temperatura mais alta, as plantas podem ficar estressadas hidricamente e perder folhas para reduzir esse estresse. Com isso, entra mais luz, seca o sub-bosque e acaba essa prote\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o o fogo gerado nas zonas desmatadas, por a\u00e7\u00e3o humana, escapam e invadem a \u00e1rea de floresta prim\u00e1ria. O est\u00e1gio desse processo j\u00e1 \u00e9 t\u00e3o grave que, mesmo se todo o processo de desmatamento fosse interrompido hoje, o \u00edndice de inc\u00eandios prov\u00e1veis para as pr\u00f3ximas d\u00e9cadas seria reduzido em apenas 50%. Se compararmos a Amaz\u00f4nia que existia na primeira d\u00e9cada dos anos 2000 e a que deve existir em 2050, a \u00e1rea queimada quase dobra. Em nossas simula\u00e7\u00f5es, a floresta n\u00e3o consegue mais se recuperar totalmente, mesmo em uma condi\u00e7\u00e3o sem nenhum fogo. Mesmo que haja, na natureza, uma tend\u00eancia de recupera\u00e7\u00e3o, [no atual est\u00e1gio] isso n\u00e3o \u00e9 suficiente, porque as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas n\u00e3o permitem. [...] No futuro, devido ao aumento de temperatura e de concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono, a floresta pode entrar em colapso, por n\u00e3o conseguir mais absorver mais carbono e passar a emitir carbono\".Despesas com a gest\u00e3o ambiental representaram apenas 0,3% (R$ 96 milh\u00f5es) das despesas or\u00e7ament\u00e1rias p\u00fablicas dos Estados da Amaz\u00f4nia Legal em 2005. Em contraste, as despesas or\u00e7ament\u00e1rias com meio ambiente de toda a Amaz\u00f4nia foram oito vezes inferiores aos gastos efetuados pelo Estado de S\u00e3o Paulo em 2005.O desmatamento passou de 10%, em 1990, atingindo 17% em 2005. Entre 1990 e 2006, a \u00e1rea desmatada anualmente continuou grande, subindo em m\u00e9dia de 16 mil quil\u00f4metros quadrados, na d\u00e9cada de 1990, para aproximadamente 20 mil km\u00b2 entre 2000 e 2006. O maior desmatamento registrado na regi\u00e3o ocorreu em 1995 (29,1 mil km\u00b2). Em 2004 foi registrado o segundo maior desmatamento da sua hist\u00f3ria, perdendo-se 27,4 mil km\u00b2. Em 2005, a \u00e1rea perdida foi de 18,8 mil km\u00b2, o que representou uma queda de mais de 30% em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior. Em 2006 foi registrada uma queda ainda mais relevante, com 13,1 mil km\u00b2. Entre 2005 e 2010 a tend\u00eancia continuou de queda, reduzindo 63% de suas perdas em todo o pa\u00eds. Em 2012 o Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (Inpe) anunciou o menor desmatamento da hist\u00f3ria: de agosto de 2011 a julho de 2012 foram desmatados 4.571 km\u00b2, uma queda de 29% em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior.Depois a tend\u00eancia de queda no desmatamento foi drasticamente revertida. Entre agosto de 2012 e junho de 2013 o desmatamento acumulado chegou a 1.885 km\u00b2, 103% a mais em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior. A degrada\u00e7\u00e3o das florestas tamb\u00e9m aumentou dramaticamente, com mais de 1.000% em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior. De 1997 a 2013 a \u00e1rea total perdida foi de 248 mil quil\u00f4metros quadrados. Em janeiro de 2015 houve um aumento nas perdas de 169% em rela\u00e7\u00e3o a janeiro de 2014, e as \u00e1reas degradadas se expandiram em 1.116%. O desmatamento nas unidades de conserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia aumentou 22% entre agosto de 2016 e julho de 2017. Em 2018 as perdas totais aumentaram em 39% em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior, e o ritmo vem acelerando, acompanhado de crescente n\u00famero de invas\u00f5es de terras ind\u00edgenas e \u00e1reas protegidas. Em 2019, o maior volume de desmatamento se concentrava no Par\u00e1 (249,64 km2), seguido pelo Mato Grosso (191,42 km2), Amazonas (175,88 km2) e Rond\u00f4nia (111,8 km2).Os vastos inc\u00eandios ocorridos em 2019 estiveram diretamente ligados \u00e0 a\u00e7\u00e3o humana. Segundo o cientista Carlos Nobres, \"2019 n\u00e3o foi um ano anormalmente seco, como foi 2016, na Amaz\u00f4nia. Ainda assim, os desmatamentos e as queimadas induzidas diretamente por a\u00e7\u00f5es humanas aumentaram muito. O n\u00famero de queimadas e a \u00e1rea queimada na Amaz\u00f4nia brasileira quase dobraram em 2019 em rela\u00e7\u00e3o a 2018 e foram at\u00e9 bem maiores do que em 2016, ano de uma seca extrema\". Em 2020 o desmatamento da Amaz\u00f4nia tem sido significativamente maior do que em outros anos, incluindo terras ind\u00edgenas, \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente e terras de comunidades tradicionais. O desmatamento acumulado entre agosto de 2019 e maio de 2020 na Amaz\u00f4nia Legal foi 72% maior do que o registrado no mesmo per\u00edodo anterior, mantendo uma tend\u00eancia de alta. Praticamente todo o desmatamento verificado tinha origem ilegal, mas taxa de puni\u00e7\u00e3o desses crimes continua sendo muito pequena. Em 2020 uma nova e intensa onda de queimadas, a maioria delas propositais, aumentou muito a \u00e1rea desmatada e destruiu parte de importantes santu\u00e1rios ecol\u00f3gicos e algumas reservas ind\u00edgenas. Os territ\u00f3rios ind\u00edgenas da Amaz\u00f4nia perderam 497 km\u00b2 de floresta entre agosto de 2018 e julho de 2019, num aumento de 91% em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior. Segundo levantamentos do INPE e da NASA de 2020, mais de 50% da \u00e1rea queimada afetou a mata virgem e n\u00e3o \u00e1reas j\u00e1 desmatadas, e mais de 80% dos casos ocorreram em latif\u00fandios, para abrir mais espa\u00e7o para pastagens e lavouras.Apesar dos lucros imediatos da derrubada, a economia regional n\u00e3o \u00e9 favorecida. Em geral em dez anos as terras est\u00e3o esgotadas e degradadas, as cidades que mais desmatam s\u00e3o as mais pobres, e um estudo realizado pelo Ipam e o Imazon revelou que o PIB agropecu\u00e1rio da regi\u00e3o cresce em propor\u00e7\u00e3o inversa ao ritmo do desmatamento.\n\nA fiscaliza\u00e7\u00e3o tem sido prec\u00e1ria cronicamente, e em 2017 12% do desmatamento registrado na Amaz\u00f4nia ocorreu em \u00e1reas protegidas, dobrando sua propor\u00e7\u00e3o desde 2008. Quase 25% do desmatamento recente na Amaz\u00f4nia ocorreu em terras p\u00fablicas. Segundo reportagem de Herzog & Vieira, \"nessas \u00e1reas, a velocidade de destrui\u00e7\u00e3o \u00e9 60 vezes maior do que a que ocorre dentro de \u00e1reas protegidas. Isso porque, apesar de p\u00fablicas, elas n\u00e3o t\u00eam uso definido. N\u00e3o foram repassadas a produtores nem demarcadas como unidades de conserva\u00e7\u00e3o ou terras ind\u00edgenas. Tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o \u00e1reas militares nem de pesquisa. Em portugu\u00eas claro, s\u00e3o terras de ningu\u00e9m. Somam cerca de 80 milh\u00f5es de hectares \u00e0 merc\u00ea de grilagem, ocupa\u00e7\u00f5es ilegais, degrada\u00e7\u00e3o ambiental e sangrentos conflitos. \u00c9 uma extens\u00e3o equivalente a 20 vezes o estado do Rio de Janeiro \u2014 e representa 17% de toda a Amaz\u00f4nia\".A regi\u00e3o experimenta um aumento na viol\u00eancia, especialmente contra ind\u00edgenas e trabalhadores rurais. De acordo com a Comiss\u00e3o Pastoral da Terra, em 2017 ocorreram 49 mortes por conflito de terra na Amaz\u00f4nia. Um estudo publicado em 2013 pelo Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada concluiu que os munic\u00edpios localizados em \u00e1reas de desmatamento da Amaz\u00f4nia s\u00e3o mais afetados pela viol\u00eancia do que outras cidades com o mesmo tamanho e import\u00e2ncia econ\u00f4mica. Segundo a pesquisa, \"a m\u00e9dia da taxa de homic\u00eddios nos 46 munic\u00edpios que mais desmatavam em 2010 era 48,8 por 100 mil habitantes naquele ano. A taxa \u00e9 quase o dobro da observada em outros 5.331 munic\u00edpios pequenos e m\u00e9dios do pa\u00eds (27,1 por 100 mil habitantes). [...] As cidades em \u00e1rea de desmatamento tiveram uma piora de 51,9% na taxa de homic\u00eddios, entre 2000 e 2010, enquanto no restante dos munic\u00edpios esse aumento foi 2%\". Nas palavras do coordenador da pesquisa, Daniel Cerqueira, \"constatamos que nos munic\u00edpios onde h\u00e1 um maior valor econ\u00f4mico a explorar, h\u00e1 um ciclo de ilegalidades que come\u00e7a com a grilagem de terra, o desmatamento e outras viol\u00eancias, inclusive o homic\u00eddio. A gente percebeu isso claramente no nosso estudo\". Em 2019 o papa Francisco disse: \"A situa\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia \u00e9 um triste paradigma do que est\u00e1 acontecendo em muitas partes do planeta: uma mentalidade cega e destruidora que favorece o lucro \u00e0 justi\u00e7a; coloca em evid\u00eancia a conduta predat\u00f3ria com a qual o homem se relaciona com a natureza. Por favor, n\u00e3o esque\u00e7am que justi\u00e7a social e ecologia est\u00e3o profundamente interligadas\". Em outro estudo, o Instituto Socioambiental afirmou que o problema tem ra\u00edzes antigas e dram\u00e1ticas repercuss\u00f5es sociais:\n\n\"Desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, sucessivas legisla\u00e7\u00f5es exigiam que o posseiro ou sitiante que requeresse a legaliza\u00e7\u00e3o de sua terra demonstrasse sua posse efetiva com uma moradia ou atividade agropecu\u00e1ria. Durante d\u00e9cadas, portanto, o procedimento de abertura da \u00e1rea para comprovar a legitimidade dessas reivindica\u00e7\u00f5es foi pr\u00e1tica comum. [...] Entre 40 e 45% (do territ\u00f3rio da Amaz\u00f4nia) s\u00e3o terras p\u00fablicas e devolutas. A exist\u00eancia de um imenso estoque de terras sem propriet\u00e1rios privados reconhecidos legalmente e a imagem de que a Amaz\u00f4nia seria uma fronteira aberta \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o ensejou, ao longo dos \u00faltimos 30 anos, atua\u00e7\u00e3o de quadrilhas especializadas na apropria\u00e7\u00e3o ilegal das terras p\u00fablicas na regi\u00e3o. A partir da\u00ed, um leque variado de todo o tipo de il\u00edcitos imobili\u00e1rios passou a ser usado para transformar simples documentos de posse, contratos de arrendamento ou de concess\u00e3o de uso de \u00e1reas de alguns poucos hectares, em t\u00edtulos de propriedade, v\u00e1lidos na apar\u00eancia, de latif\u00fandios gigantescos, alguns do tamanho de pa\u00edses da Europa. Geralmente, os esquemas montados por esses grupos incluem desde a a\u00e7\u00e3o de pistoleiros e jagun\u00e7os, passando pela corrup\u00e7\u00e3o policial, de funcion\u00e1rios dos \u00f3rg\u00e3os fundi\u00e1rios e de cart\u00f3rios, a prote\u00e7\u00e3o de pol\u00edticos e empres\u00e1rios, at\u00e9 investimentos de grandes empresas\".\n\nCerrado\nO Cerrado \u00e9 o segundo maior bioma brasileiro, cobrindo 25% do territ\u00f3rio nacional. Ocupa uma regi\u00e3o mais seca que a Amaz\u00f4nia, com vegeta\u00e7\u00e3o mais baixa e dispersa, configurando um tipo de savana, mas com grandes recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos. \u00c9 tamb\u00e9m a savana mais rica em biodiversidade do mundo, com alto grau de endemismos. 33% da biodiversidade brasileira est\u00e1 ali. At\u00e9 2009 haviam sido desmatados 983.348 km\u00b2, e entre 2002 a 2008, perdeu 85.075 km\u00b2, o que equivale a 4,17% da \u00e1rea do bioma.\n\n\u00c9 o segundo bioma mais depredado do Brasil, ap\u00f3s a Mata Atl\u00e2ntica, desaparecendo principalmente pelo uso agr\u00edcola da terra, sendo conhecido desde a d\u00e9cada de 1970 como a \"nova fronteira agr\u00edcola\" do Brasil, com grandes planta\u00e7\u00f5es de soja, algod\u00e3o, milho e cana-de-a\u00e7\u00facar, principalmente. No entanto, s\u00e3o terras relativamente pobres que exigem altos investimentos e tecnologia para darem lucro. A busca de madeira, a pecu\u00e1ria e a urbaniza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o fatores importantes. Somente 7,44% de sua \u00e1rea est\u00e1 protegida em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Desta pequena \u00e1rea, somente 2,91% \u00e9 de prote\u00e7\u00e3o integral. Seu desaparecimento est\u00e1 previsto para dentro de apenas vinte anos se o ritmo de desmatamento continuar inalterado. Sua perda trar\u00e1 importantes consequ\u00eancias para a biodiversidade, e altos custos sociais.Do Cerrado dependem a integridade do Pantanal matogrossense e de v\u00e1rios outros sistemas florestais, al\u00e9m de in\u00fameras comunidades, pois l\u00e1 est\u00e3o nascentes que alimentam as tr\u00eas maiores bacias hidrogr\u00e1ficas da Am\u00e9rica do Sul (Amaz\u00f4nica/Tocantins, S\u00e3o Francisco e Prata), oito das doze bacias brasileiras e tr\u00eas grandes aqu\u00edferos subterr\u00e2neos (Guarani, Bambu\u00ed e Urucuia). Em 2007 iniciou o monitoramento por sat\u00e9lite, a cargo do Inpe, que expandiu o programa tamb\u00e9m para a Mata Atl\u00e2ntica, a Caatinga, o Pantanal e o Pampa.Em 2011 o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente anunciou que entre 2009 e 2010 houve uma redu\u00e7\u00e3o de 15,3% no desmatamento em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo de 2008-2009. O Maranh\u00e3o foi o estado com maiores perdas. Por\u00e9m, registrou-se alta incid\u00eancia de queimadas, mesmo em \u00e1reas protegidas, com um caso dram\u00e1tico no Parque Nacional de Bras\u00edlia, que teve 75% de um de seus quatro m\u00f3dulos destru\u00eddo por um fogo criminoso. Segundo dados do Inpe, entre 2016 e 2017 houve uma redu\u00e7\u00e3o de 38% na \u00e1rea desmatada em rela\u00e7\u00e3o ao bi\u00eanio 2014-2015, e a tend\u00eancia nos \u00faltimos dez anos tem sido de decr\u00e9scimo, mas mesmo assim as taxas gerais s\u00e3o mais elevadas que na Amaz\u00f4nia e o bioma j\u00e1 perdeu mais da metade da sua extens\u00e3o original. Da \u00e1rea restante, a maior parte j\u00e1 foi modificada de alguma maneira, e em 2017 apenas 19,8% da cobertura vegetal remanescente permanecia intacta.\n\nMata Atl\u00e2ntica\nA Mata Atl\u00e2ntica cobria originalmente 1.315.460 km\u00b2 em 17 estados brasileiros, avan\u00e7ando por trechos da Argentina e Paraguai. \u00c9 uma das regi\u00f5es do mundo com maiores \u00edndices de biodiversidade, apresentando alto grau de endemismos. Foi declarada Patrim\u00f4nio da Humanidade pela Unesco e Patrim\u00f4nio Nacional pelo governo brasileiro, sendo protegida por extensa legisla\u00e7\u00e3o, incluindo o tombamento em alguns estados. N\u00e3o obstante, \u00e9 uma das florestas mais amea\u00e7adas do planeta. O total das perdas hist\u00f3ricas acumuladas neste bioma supera o tamanho de toda a regi\u00e3o Sudeste do Brasil.\n\nEla se localiza na faixa mais populosa do Brasil, sofrendo press\u00e3o intensa, est\u00e1 extremamente fragmentada e pelo menos 510 de suas esp\u00e9cies est\u00e3o amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o. Centenas de outras podem ser extintas regionalmente, pela ca\u00e7a e pesca predat\u00f3rias, polui\u00e7\u00e3o, degrada\u00e7\u00e3o de habitats, convers\u00e3o da terra \u00e0 agricultura e outros fatores. Existem muitas reservas protegidas, mas boa parte delas n\u00e3o tem fiscaliza\u00e7\u00e3o suficiente, ou s\u00e3o pequenos fragmentos sobreviventes em \u00e1reas muito modificadas e densamente urbanizadas, e n\u00e3o possuem corredores ecol\u00f3gicos para intercomunica\u00e7\u00e3o, oferecendo baixas condi\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o adequada de suas esp\u00e9cies, especialmente as mais vulner\u00e1veis.O monitoramento das perdas foi iniciado em 1985, e desde l\u00e1 foram desmatados quase dois milh\u00f5es de hectares. O Estado de S. Paulo possui os maiores trechos remanescentes, concentrados em regi\u00f5es de dif\u00edcil acesso da Serra do Mar; provavelmente foi o que os salvou de uma destrui\u00e7\u00e3o generalizada. Hoje s\u00f3 restam 8,5% da Mata Atl\u00e2ntica original em \u00e1reas acima de 100 ha. Contando-se fragmentos menores, a \u00e1rea total chega a 12,5%.Depois de registrar uma tend\u00eancia de queda entre 2008 e 2010, a Mata Atl\u00e2ntica voltou a apresentar um \u00edndice ascendente de desmatamento entre 2011 e 2012, perdendo-se 23.548 hectares, praticamente tudo em Minas Gerais, onde a madeira \u00e9 usada para alimentar os fornos da siderurgia. O estado \u00e9 campe\u00e3o no desmatamento da Mata h\u00e1 quatro anos, e foi denunciado junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico para averigua\u00e7\u00f5es, descobrindo-se irregularidades. Empresas privadas tamb\u00e9m foram indiciadas. Os dados s\u00e3o da ONG SOS Mata Atl\u00e2ntica e do Inpe. Entre 2016 e 2017 a redu\u00e7\u00e3o foi de 56,8% em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior, os dados mais positivos desde 1985. Contudo, segundo o pesquisador Fl\u00e1vio Jorge Ponzoni, os n\u00fameros da s\u00e9rie hist\u00f3rica recente s\u00e3o insuficientes para evidenciar com clareza uma tend\u00eancia consistente de queda, com oscila\u00e7\u00f5es importantes para cima a para baixo ao longo dos anos.\n\nCaatinga\n\u00danico bioma exclusivamente brasileiro, a Caatinga \u00e9 caracterizada pelo predom\u00ednio de vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva e caducif\u00f3lia adaptada a condi\u00e7\u00f5es de baixa precipita\u00e7\u00e3o de chuvas e altas temperaturas. Sua \u00e1rea \u00e9 controversa, e os dados variam conforme os crit\u00e9rios utilizados. O programa de monitoramento por sat\u00e9lite do governo indica dois valores: 826.411,23 km\u00b2 (dados do CSR/Ibama de 2008-2009, o valor mais usado) e 844.453 km\u00b2 (dados do IBGE de 2004). Outras fontes d\u00e3o dados diferentes, que variam de 734.478 km\u00b2 a 925.043 km\u00b2. O bioma tem alta variabilidade clim\u00e1tica intrassazonal e interanual e periodicamente sofre secas intensas. Durante muito tempo a Caatinga foi considerada uma regi\u00e3o homog\u00eanea e de escasso interesse biol\u00f3gico, mas pesquisas recentes v\u00eam demonstrando o erro daquela vis\u00e3o, revelando quase mil esp\u00e9cies vegetais j\u00e1 identificadas e centenas de animais, muitas delas end\u00eamicas, vivendo em ecossistemas muito diferenciados, sendo o mais diversificado dos ambientes semi\u00e1ridos do mundo.Segundo a pesquisadora Edneida Rabelo Cavalcanti, entre as principais amea\u00e7as que sofre est\u00e3o \"a agricultura de corte e queima \u2014 que converte, anualmente, remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o em culturas de ciclo curto \u2014, o corte de madeira para lenha, a ca\u00e7a de animais e a cont\u00ednua remo\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o de bovinos e caprinos, (que) t\u00eam levado ao empobrecimento ambiental, em larga escala, da Caatinga\". Outras amea\u00e7as v\u00eam da minera\u00e7\u00e3o, do esgotamento de nascentes e do salgamento do solo pela irriga\u00e7\u00e3o mal planejada. O principal fator recente de destrui\u00e7\u00e3o, segundo o Ibama, \u00e9 a retirada de madeira para produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. S\u00e3o especialmente vulner\u00e1veis as bacias dos rios S\u00e3o Francisco e Parna\u00edba, o entorno do a\u00e7ude Or\u00f3s, o polo gesseiro de Pernambuco/Piau\u00ed e bacias sedimentares sobre aqu\u00edferos subterr\u00e2neos.A Caatinga \u00e9 ocupada por uma popula\u00e7\u00e3o de mais de 20 milh\u00f5es de pessoas que em boa parte est\u00e1 entre a mais pobre e iletrada do pa\u00eds, predominando vis\u00f5es ultrapassadas e predat\u00f3rias sobre o uso dos recursos naturais. Possui \u00e1reas de solos muito f\u00e9rteis, mas que s\u00e3o particularmente fr\u00e1geis e sens\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o e \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o. Nas palavras da pesquisadora Vanderlise Giongo, \"estudos tamb\u00e9m demonstram que a Caatinga \u00e9 o terceiro bioma brasileiro mais modificado pelo homem, ultrapassado apenas pela Mata Atl\u00e2ntica e pelo Cerrado\". Dados do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente de 2008 indicam que 80% do bioma j\u00e1 foi alterado em alguma extens\u00e3o e somente 7% \u00e9 protegido em unidades de conserva\u00e7\u00e3o; apenas 1% das unidades \u00e9 de prote\u00e7\u00e3o integral. At\u00e9 2009 45,6% da Caatinga havia desaparecido completamente. Entre 2002 e 2008 foram perdidos 14.113,59 km\u00b2, a um ritmo de 2.352,26 km\u00b2 ao ano, apresentando, por\u00e9m uma leve tend\u00eancia de queda no ritmo, que passou para 0,23% entre 2008 e 2009, em rela\u00e7\u00e3o aos 0,28% ao ano do per\u00edodo 2002-2008. Entre 2008 e 2009 a Bahia, o Cear\u00e1 e o Piau\u00ed responderam por 77% da derrubada total no per\u00edodo. Em 2010 o bioma preservava pouco mais da metade da sua \u00e1rea original. As perdas continuam crescendo, as \u00e1reas degradadas aumentaram mais de 70 mil km2 entre 2007-2016, e cerca de 70% da Regi\u00e3o Nordeste est\u00e1 amea\u00e7ada de desertifica\u00e7\u00e3o. Em 2015 em 50% da \u00e1rea da Caatinga este processo j\u00e1 estava avan\u00e7ado.\n\nPampa\nEncontrado apenas na metade sul do estado do Rio Grande do Sul, sobre uma grande plan\u00edcie com ondula\u00e7\u00f5es suaves e serras baixas, o Pampa \u00e9 um bioma onde predominam os campos secos com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e sub-arbustiva, com \u00e1reas de savana e matas ciliares. Em terras altas h\u00e1 brejos e campos \u00famidos. Seu clima \u00e9 quente no ver\u00e3o, podendo chegar a temperaturas de 35 \u00b0C, e frio no inverno, registrando-se marcas negativas v\u00e1rias vezes todos os anos, com geadas fortes e at\u00e9 precipita\u00e7\u00e3o (rara) de neve. Sua biodiversidade n\u00e3o \u00e9 vasta, mas \u00e9 significativa, possuindo muitas esp\u00e9cies end\u00eamicas.Tem solos pouco f\u00e9rteis e fr\u00e1geis, suscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o, assentados em sedimentos aren\u00edticos e mal protegidos por cobertura vegetal muito rala, e est\u00e1 sendo profundamente modificado pela a\u00e7\u00e3o humana. A rizicultura mecanizada, a planta\u00e7\u00e3o de soja, a minera\u00e7\u00e3o, a pecu\u00e1ria e as extensas monoculturas de eucaliptos e pinheiros ex\u00f3ticos para produ\u00e7\u00e3o de celulose s\u00e3o os maiores causadores de degrada\u00e7\u00e3o e perdas. Outra severa amea\u00e7a \u00e9 a desertifica\u00e7\u00e3o, derivada do mau manejo do solo. Marcos Palombini, que foi diretor-presidente da Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Fepagro), disse em 2006 que o estado tem 1,4 milh\u00e3o de hectares propensos a desertificar na fronteira oeste, onde o Pampa domina, e que j\u00e1 haviam sido comprometidos 25% da \u00e1rea sens\u00edvel por causa deste problema.As forma\u00e7\u00f5es nativas sofrem perdas constantes desde 1985. Sua \u00e1rea original era de 177.767 km\u00b2, mas j\u00e1 perdeu 54%. Em 2016 o Pampa era o segundo bioma mais degradado do Brasil, e dados de 2017 mostram que 38% das perdas totais ocorreram nos \u00faltimos 17 anos, 30% delas devido ao uso agr\u00edcola. No mesmo per\u00edodo foi registrado um aumento de 17% na cobertura florestal do estado, mas praticamente todo esse incremento ocorreu sob a forma de planta\u00e7\u00f5es de eucaliptos.\n\nPantanal\nO Pantanal matogrossense \u00e9 uma regi\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas e vegeta\u00e7\u00e3o caracterizada predominantemente como savana est\u00e9pica alagada, com solos arenosos. \u00c9 uma das \u00e1reas \u00famidas mais ricas em biodiversidade do mundo, sendo declarado Reserva da Biosfera e Patrim\u00f4nio Mundial pela Unesco. Tem uma \u00e1rea de 151.313 km\u00b2, que se estende por terrenos diversificados, formando ecossistemas distintos.O bioma sofre grande press\u00e3o da pecu\u00e1ria de corte. A agricultura n\u00e3o \u00e9 em geral favorecida por causa dos solos pobres, mas em certos trechos ela tamb\u00e9m faz muitos estragos, especialmente as monoculturas de soja, milho e arroz, com mau manejo do solo, uso excessivo de agrot\u00f3xicos e esgotamento de nascentes. Outras amea\u00e7as graves nascem da eros\u00e3o, assoreamento de rios e lagos, urbaniza\u00e7\u00e3o, minera\u00e7\u00e3o, ca\u00e7a e pesca predat\u00f3rias, retirada de madeira para produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e invas\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas.At\u00e9 2008 haviam sido desmatados 15,18% do Pantanal. Entre 2002 e 2008 taxa de desmatamento foi de 713 km\u00b2 ao ano. Uma tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o neste ritmo foi anunciada em 2012, que depois foi revertida. As perdas continuaram, nos \u00faltimos 15 anos perdeu 13% da vegeta\u00e7\u00e3o natural e em 2017 sua \u00e1rea se reduzira para 73% da primitiva, especialmente por causa da convers\u00e3o das terras para uso da pecu\u00e1ria.Embora ainda seja no geral o bioma mais bem preservado, est\u00e1 em grande perigo, pois as maiores nascentes que suprem todo o vasto sistema hidrol\u00f3gico da regi\u00e3o est\u00e3o na zona mais impactada, as terras altas, que acusam um desmatamento localizado de quase 60%. Projetos hidrel\u00e9tricos tamb\u00e9m s\u00e3o fonte de grande preocupa\u00e7\u00e3o entre os ambientalistas. O governo tem planos de implantar at\u00e9 100 usinas hidrel\u00e9tricas e barragens na regi\u00e3o. Se isso for levado a cabo, causar\u00e1 um profundo desequil\u00edbrio no fluxo dos rios e no regime das enchentes, que s\u00e3o fator central na conserva\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de \u00e1rea \u00famida t\u00edpicas do bioma, levando-o a um prov\u00e1vel colapso.Em 2020 o Pantanal sofreu o maior desmatamento das \u00faltimas d\u00e9cadas, causado por uma combina\u00e7\u00e3o de seca e intensas queimadas. A maior parte das queimadas ocorreu por fogo posto pelo homem, e a seca em parte \u00e9 resultado da degrada\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia. Entre 2019 e 2020 mais de 1,3 milh\u00e3o de hectares foram queimados, e segundo Vin\u00edcius Silgueiro, do Instituto Centro de Vida, \"com a acelera\u00e7\u00e3o do desmatamento da Amaz\u00f4nia, ao longo dos anos, o per\u00edodo de chuvas tem encurtado e as secas se tornaram mais severas na regi\u00e3o central e sudeste do pa\u00eds. A Amaz\u00f4nia d\u00e1 vida a praticamente todos os biomas do continente, incluindo o Pantanal. \u00c0 medida que a floresta vai diminuindo e perdendo suas fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, esse servi\u00e7o ambiental que ela presta tamb\u00e9m vai sendo alterado e se perdendo\". Cerca de 40% do desmatamento direto na \u00e1rea do Pantanal em 2019 pode ter ocorrido de forma ilegal, pois n\u00e3o foram identificadas autoriza\u00e7\u00f5es ambientais. Al\u00e9m disso, de acordo com o ge\u00f3grafo Marcos Reis Rosa, a situa\u00e7\u00e3o do Pantanal \u00e9 afetada pelo desmatamento no Cerrado, ocasionando a redu\u00e7\u00e3o no fluxo das nascentes de v\u00e1rios rios que banham a regi\u00e3o.\n\nVer tamb\u00e9m\nLiga\u00e7\u00f5es externas\nControle e Preven\u00e7\u00e3o do Desmatamento. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente.\n\n\n== Refer\u00eancias =="}]